<resources>
    <string name="app_name">Historia de Mexico</string>
    <string name="rutas_poblamiento">Rutas del poblamiento de América</string>

    <!-- Himno Nacional  -->
    <string name="himno_nacional">

        <![CDATA[
        Mexicanos, al grito de guerra<br>
        el acero aprestad y el bridón<br>
        y retiembre su centros la tierra<br>
        al sonoro rugir del cañon<br>

        <br><br>
        <b>Estrofa I</b><br>
        Ciña ¡Oh, Patria! tus sienes de oliva<br>
        de la paz el arcángel divino,<br>
        que en el cielo tu eterno destino<br>
        por el dedo de Dios se escribió.<br><br>

        Mas si osare un extraño enemigo<br>
        profanar con su planta tu suelo,<br>
        piensa ¡Oh, Patria querida! que el cielo<br>
        un soldado en cada hijo te dio.<br>

        <br><br>
        <b>Estrofa II</b><br>
        ¡Guerra, guerra sin tregua al que intente<br>
        de la patria manchar los blasones!,<br>
        ¡guerra, guerra! los patrios pendones<br>
        en las olas de sangre empapad.<br>
        ¡Guerra, guerra! en el monte, en el valle,<br>
        los cañones horrísonos truenen<br>
        y los ecos sonoros resuenen<br>
        con las voces de ¡Unión! ¡Libertad!<br>

        <br><br>
        <b>Estrofa III</b><br>
        Antes, Patria, que inermes tus hijos<br>
        bajo el yugo su cuello dobleguen,<br>
        tus campiñas con sangre se rieguen,<br>
        sobre sangre se estampe su pie.<br>
        Y tus templos, palacios y torres<br>
        se derrumben con hórrido estruendo,<br>
        y sus ruinas existan diciendo:<br>
        de mil héroes la Patria aquí fue.<br>

        <br><br>
        <b>Estrofa IV</b><br>
        ¡Patria! ¡Patria!, tus hijos te juran<br>
        exhalar en tus aras su aliento,<br>
        si el clarín con su bélico acento<br>
        los convoca a lidiar con valor.<br>
        ¡Para ti las guirnaldas de oliva!<br>
        ¡Un recuerdo para ellos de gloria!<br>
        ¡Un laurel para ti de victoria!<br>
        ¡Un sepulcro para ellos de honor!<br>

        ]]>

    </string>

    <string name="pinturarupeste">
        En algunas regiones del actual territorio mexicano, como Aguascalientes,
        Morelos, Guerrero y principalmente Baja California,
        varios grupos nómadas hicieron pinturas rupestres, llamadas así
        porque fueron pintadas sobre superficies rocosas. Los colores
        negro, rojo y ocre los obtenían de minerales y vegetales molidos
        que mezclaban con grasa animal o resina de los árboles y agua.
        Para pintar usaban sus propias manos, restos de carbón (como si
        fueran gises) y pinceles rudimentarios hechos con el pelo de los
        animales que cazaban.
        Algunas investigaciones sugieren que esas imágenes tenían
        una función ritual: comunicar a los humanos con sus antepasados
        y con los espíritus del mundo sobrenatural. Otras, en cambio,
        plantean que sólo representan ideas de caza y de guerra, es
        decir, las actividades cotidianas de esos grupos.
    </string>
    <string name="cultivo">
        La mayor parte de la dieta de los mexicanos se compone de alimentos
        preparados con maíz, como tortillas, tamales, atole y
        pozole, entre otros. La domesticación de este cereal fue muy
        importante porque propició que los grupos nómadas se volvieran
        sedentarios. El cultivo del maíz fue el sustento de los pueblos
        mesoamericanos y se convirtió en objeto de culto, como
        lo demuestra la adoración al dios Centéotl entre los mexicas, o
        historias como el Popol Vuh, entre los mayas, que narra cómo los
        dioses crearon la humanidad con masa de maíz.
    </string>
    <string name="herramientascaza">
        Las principales herramientas de los primeros pobladores de América
        fueron el hacha, la espátula, el Atlatl, arco y la Punta de lanza.
        Su utilidad era variada e iba desde la caza hasta la tala de árboles.

        Se exponen las 5 herramientas utilizadas por los primeros pobladores
        de América a continuación.

        Arco y flecha
        El uso del arco se remonta desde los años de la era paleolítica.
        Los primeros pobladores de América utilizaban el llamado “Arco Plano”.
        Este, a diferencia de otros tipos de arcos, tenían cada sección de forma rectangular.
        Era usado de manera efectiva en la caza de animales de pequeño y mediano tamaño (conejos, alces y otros).

        Raspador o espátula.
        Los raspadores o espátulas fueron utilizadas por los primeros pobladores de
        América al momento de quitar la piel de los animales. Era más robusta que el
        resto de las herramientas. Sin embargo, era practica de forma que podía utilizarse
        con una mano. El raspador tenía forma triangular y al igual que la punta de lanza,
        se hallaron versiones con ranuras para introducir los dedos. Era principalmente
        tallado en piedra.

        Punta de lanza.
        La punta de lanza fue un gran cuchilla de piedra y escamas tallada,
        que podría perforar la piel gruesa de animales. Tenía una hoja afilada de tamaño
        variado, propiamente tallada y con dos agujeros para sujetarse en la mano.
        Era utilizada para la caza de animales grandes, como el mamut. Se han encontrado
        piezas de este tipo que alcanzan una longitud de hasta 9 centímetros. Los materiales
        empleados para su fabricación eran la obsidiana y la calcedonia.

        Hacha
        El hacha consistía en una hoja afilada fijada sobre un mango. Las primeras
        culturas, como los clovis, tallaban dicho mango de hueso. La hoja era de
        piedra afilada por ambos lados, y era sujetada al mango con ligaduras de
        paja u otros materiales de origen vegetal. Era útil no solo para la caza, a
        diferencia de otras herramientas aquí expuestas. Las primeras poblaciones de
        América utilizaban el hacha para cortar madera. El hacha fue una herramienta
        de caza que sin duda marcó un avance importante en las primeras civilizaciones
        americanas.

        Atlatl
        El Atlatl era una de las armas de caza mayormente utilizadas por los aztecas.
        Consistía en una plataforma corta de madera con hoyuelos para sujetarla fuertemente.
        Dentro de dicha plataforma de madera residía un dardo con punta de piedra muy afilada.
        La ferocidad del arma residía en que el cazador no tenía que utilizar demasiada fuerza
        para que la lanza alcanzará grandes velocidades.
    </string>
    <string name="olmeca">
        Durante el periodo Preclásico se desarrolló la civilización olmeca,
        la cual alcanzó su máximo esplendor del año 1200 a. C. al
        400 a. C., aproximadamente. Habitaron en las costas del Golfo de
        México, al sureste de lo que actualmente es Veracruz y al occidente
        de Tabasco.
        El estudio de los restos de sus creaciones hace pensar
        que fue la cultura más influyente en toda Mesoamérica
        durante este periodo, pues fueron los
        primeros que construyeron grandes centros ceremoniales.
        De hecho, hay objetos o rasgos de la cultura
        olmeca en distintas zonas; por ejemplo, se han
        encontrado imágenes de niños-jaguar representados
        en esculturas, pinturas y cerámica en lugares
        alejados en toda Mesoamérica.
        En sitios que hoy podemos visitar como San
        Lorenzo, La Venta y Tres Zapotes quedan pruebas
        de que los olmecas dominaban las técnicas
        de construcción y tenían amplios conocimientos
        de astronomía. Esto les permitió elaborar
        el primer calendario de Mesoamérica que, junto
        con la escritura, heredaron a otras culturas que
        los perfeccionaron.

        Su sociedad se dividía en grupos; estaba formada
        por gobernantes-sacerdotes, jugadores
        de pelota, alfareros, escultores, pintores, agricultores,
        entre otros.
        Utilizaban madera y barro para hacer vasijas
        y figurillas; entre estas últimas destacan algunas
        pintadas con chapopote conocidas como
        “caras de niño”, que representaban la deformación
        del cráneo de los recién nacidos y eran
        consideradas un símbolo de belleza.
        Los olmecas también fueron excelentes
        escultores, prueba de ello son las cabezas colosales
        de piedra que hoy pueden apreciarse
        en Tabasco, así como las esculturas de menor
        tamaño que representan al jaguar, animal que
        consideraban sagrado.
        Se piensa que la cultura olmeca desapareció
        debido a rivalidades y enfrentamientos violentos
        con otros pueblos. Estos hechos llevaron a
        la destrucción de las ciudades; así, poco a poco
        los olmecas vivieron un proceso de migración
        hacia diferentes lugares que culminaría con el
        abandono total de sus ciudades.
    </string>
    <string name="maya">
        Durante el periodo Clásico, hacia el año 200 d. C., en varias regiones
        de Mesoamérica se inicia el desarrollo de grandes civilizaciones
        urbanas. Los centros ceremoniales se multiplicaron, y
        las artes y las técnicas alcanzaron un esplendor impresionante.
        En esa época, la organización de la sociedad se volvió más
        compleja. Junto con los guerreros-sacerdotes se necesitaron
        funcionarios encargados de impartir justicia y de recaudar tributos;
        también comerciantes que viajaran largas distancias para
        intercambiar diversos productos y artesanos especializados que
        elaboraban objetos de gran belleza.
        La religión ocupaba el lugar central de la vida y en torno a ella
        giraban las demás actividades. Adoraban algunos elementos de
        la naturaleza y los astros, a los cuales asociaban con dioses que
        vivían en el cielo. Aumentó el número de las deidades y de las
        ceremonias celebradas en su honor, que con frecuencia incluían
        los sacrificios humanos.
        En los asombrosos centros ceremoniales de esta época, trabajaron
        decenas de miles de hombres durante años para construir
        pirámides, tumbas y palacios; se ocupaban a los más hábiles
        artesanos y se utilizaban los materiales más valiosos. Ésta es
        la época en que floreció la civilización maya.

        Los mayas vivieron al sur de Mesoamérica en
        los actuales estados de Chiapas, Tabasco, Campeche,
        Quintana Roo y la península de Yucatán,
        en México, y en parte de Guatemala, Belice, El Salvador,
        Honduras, Nicaragua y Costa Rica, en Centroamérica.
        Alcanzaron su mayor esplendor entre los años 250
        d. C. y 900 d. C. Gracias al perfeccionamiento técnico y
        científico hicieron su agricultura más productiva y aprovecharon
        mejor los recursos naturales. Así, sus poblados
        crecieron y se transformaron en grandes ciudades,
        como Tikal, Uaxactún, Palenque, Yaxchilán, entre
        otras, que dominaban a las poblaciones de menor tamaño
        establecidas alrededor de ellas.

        Sus ciudades fueron gobernadas por una poderosa
        clase de guerreros y sacerdotes, que ejercía una fuerte
        autoridad sobre el resto de la sociedad, como se puede apreciar
        en las representaciones pintadas y labradas en templos, tumbas
        y palacios.
        Las mujeres mayas destacaron en asuntos políticos, ya que
        en la sucesión de los gobernantes o señores se tomaba en cuenta
        el linaje de la madre. Muchas veces se hacían alianzas políticas
        mediante compromisos matrimoniales.

        Los mayas crearon un avanzado sistema de escritura que utilizaban
        para registrar las hazañas guerreras de los gobernantes,
        para contar el tiempo y con diversos propósitos religiosos.
        Fueron excelentes astrónomos; registraron fenómenos como
        los eclipses o el paso de los cometas a lo largo de muchos siglos.
        Con esta información, los mayas elaboraron un calendario muy
        preciso. Para realizar sus cálculos, los astrónomos mayas utilizaban
        símbolos numéricos para representar las unidades del 1 al
        4 y los grupos de 5 unidades. Daban un valor a las cifras según
        su posición y utilizaban el cero, lo que permitía calcular grandes
        cantidades.
        Los mayas usaron piedra caliza para elaborar basamentos piramidales
        (conocidos como pirámides), templos, plataformas,
        así como juegos de pelota. Las ciudades mayas se construyeron
        a partir de posiciones astronómicas relacionadas con el movimiento
        del Sol, la Luna y Venus.
        Contrario a lo que se pensó por mucho tiempo, los mayas
        fueron una cultura guerrera, es decir, la guerra entre ciudades
        fue una actividad continua y con ella se aseguraba el poder
        de una ciudad sobre otras; además, se capturaban prisioneros
        para ofrecerlos como sacrificio a los dioses.
        El comercio fue otra actividad fundamental entre los mayas,
        la cual les permitió extender su influencia a regiones distantes
        de Mesoamérica.

        A finales del periodo Clásico, las ciudades mayas fueron abandonadas.
        Se considera que la destrucción de los bosques, consecuencia
        de su sistema agrícola, provocó un desastre ecológico,
        además de que estallaron fuertes luchas internas.
        Al sucumbir las ciudades del sur, una nueva y esplendorosa
        etapa de la cultura maya se desarrolló después en el norte de
        la península de Yucatán, sobre todo en las ciudades de Uxmal,
        Chichén Itzá y Mayapán.
    </string>
    <string name="teotihuacana">
        Algunos grupos de olmecas que migraron de la zona mesoamericana
        del Golfo de México se establecieron en el Altiplano Central.
        Cuando esos grupos se encontraron con los pueblos que
        habitaban esta región, sus elementos culturales se mezclaron y
        dieron origen a otras culturas, entre ellas la teotihuacana.
        Debido a los abundantes recursos naturales que había en la
        zona, su ubicación geográfica y su constante intercambio comercial,
        la ciudad de Teotihuacan creció con el tiempo; se convirtió
        en una ciudad muy poblada, de entre 125 mil a 250 mil habitantes.
        Logró su mayor esplendor en el periodo Clásico, entre
        el año 150 d. C. al 750 d. C. Fue muy influyente en la economía,
        la política, la arquitectura y el arte de toda Mesoamérica.
        Los teotihuacanos construyeron basamentos piramidales de
        gran tamaño que se distinguían porque usaban el talud y el tablero.
        Sus construcciones más importantes fueron las pirámides
        del Sol y de la Luna, así como la Calzada de los Muertos y
        el Templo de Quetzalcóatl. También edificaron plataformas en
        las que se llevaron a cabo ceremonias religiosas y celebraciones
        populares.
        Teotihuacan fue una importante ciudad comercial gracias a
        su abundante producción agrícola (tanto la de temporal como
        en la que se utilizaban canales de irrigación) y a los yacimientos
        de obsidiana.

        La dominación de Teotihuacan se extendió a
        muchas zonas de Mesoamérica. Unas estaban
        bajo su autoridad directa y otras pagaban tributo.
        La influencia cultural fue notable y se advierte en
        las áreas del Golfo de México, Oaxaca y la Región
        Maya.
        La sociedad teotihuacana estaba integrada
        por sacerdotes, guerreros, comerciantes, artesanos
        y agricultores, entre otros.
        Los teotihuacanos expresaban sus creencias
        por medio de la escultura, la cerámica y la pintura
        mural. Por ejemplo, en las fachadas de los
        templos representaban a deidades como Tláloc
        y la Serpiente Emplumada, relacionados con la
        lluvia y la fertilidad, respectivamente.
        A finales del periodo Clásico, la ciudad fue
        saqueada, quemada y destruida. Se desconocen
        con exactitud las causas de la decadencia
        de esta cultura, pero algunos investigadores
        consideran que sucumbió por la sobreexplotación
        de los recursos naturales, las invasiones de
        otros pueblos y los conflictos internos.
    </string>
    <string name="zapoteca">
        En los valles del actual estado de Oaxaca se establecieron varios
        grupos que con el tiempo se unieron y formaron los pueblos
        zapoteco y mixteco.
        La cultura zapoteca alcanzó su máximo desarrollo en el periodo
        Clásico, entre los años 250 d. C. y 900 d. C. Se estableció
        en una zona natural con abundante agua que propició la agricultura,
        la producción de cal, sal y arcilla para la alfarería.
        Entre las principales actividades de los zapotecos estaba el
        cultivo del maíz. Por ello, tenían sacerdotes encargados del culto
        al dios de esa planta. También relacionaban los elementos
        naturales como agua, fuego y viento con sus dioses.
        Construyeron centros religiosos como la ciudad de Monte
        Albán en lo alto de una montaña, con edificios que se orientaban
        conforme a los astros; utilizaron la técnica del talud y el
        tablero. En esta ciudad edificaron basamentos piramidales, juegos
        de pelota y un observatorio en forma de punta de flecha,
        orientado hacia el grupo de estrellas que hoy conocemos como
        la constelación de Orión.
        La sociedad se dividía en gobernantes-sacerdotes, comerciantes,
        guerreros, campesinos y artesanos; estos
        últimos vivían en barrios y tenían diferentes oficios,
        como albañiles, pintores, talladores de piedra, alfareros,
        orfebres o tejedores.
        Por medio de la guerra, el ejército tomaba prisioneros,
        recaudaba tributos (alimentos, objetos
        o vestidos) para satisfacer las necesidades del
        grupo dominante, y obtenía recursos para la construcción
        de la ciudad.
        El pueblo zapoteco también se distinguió por medir los
        ciclos del Sol, la Luna y de Venus (así pudo elaborar su calendario),
        crear un sistema de escritura basado en glifos que
        tallaban en piedra, hueso, concha o que pintaban sobre piel,
        cerámica o muros.
    </string>
    <string name="mixteca">
        Los mixtecos alcanzaron su máximo esplendor en el periodo
        Posclásico, del año 900 d. C. al 1521 d. C. Habitaron una
        amplia región que hoy comprende los estados de Oaxaca,
        parte de Guerrero y Puebla; ahí se asentaron en las laderas
        de valles fértiles, lugares cercanos a los ríos.
        Los mixtecos tallaban figuras, herramientas de obsidiana
        y cristal de roca; producían cerámica policromada (de varios
        colores) decorada con motivos geométricos y símbolos,
        y dominaban la técnica de la orfebrería, elaboraban diversos
        objetos de oro: anillos, collares y adornos para
        la nariz, las orejas y el pecho.
        Plasmaron su escritura en códices, grabados, pinturas,
        figurillas, monumentos y objetos ornamentales.
        Desarrollaron una notable tecnología agrícola pues
        usaron terrazas para sus cultivos; también hicieron intercambios
        comerciales en la región y en sitios lejanos
        de Mesoamérica.
        El juego de pelota fue una actividad frecuente; se vinculaba con
        el sacrificio humano y con los rituales dedicados a la fertilidad y a
        las fuerzas de la naturaleza, por lo que tuvo doble función: política
        y religiosa.
    </string>
    <string name="tolteca">
        El periodo Posclásico se caracterizó por la invasión de pueblos
        seminómadas provenientes de Aridoamérica a Mesoamérica,
        que al llegar a esta área se fusionaron con la población existente
        y asimilaron sus elementos culturales. Fue en esta época cuando
        se desarrollaron las técnicas para fundir y trabajar metales
        preciosos como el oro y la plata.
        Los toltecas alcanzaron su apogeo durante el Posclásico, entre
        los años 900 d. C. y 1200 d. C. Se establecieron en Tula, en
        el actual estado de Hidalgo. Dominaron gran parte del centro de
        México, las costas del Golfo de México, parte del Bajío (Querétaro,
        Guanajuato, Aguascalientes y Jalisco) y el área del Soconusco,
        entre lo que hoy es Chiapas y Guatemala.
        Los toltecas se dedicaban a la agricultura; cultivaban el maguey
        para producir pulque y elaborar diversos objetos con la fibra
        de esta planta. Crearon distintas piezas de barro, desde ollas
        y platos para preparar y servir la comida, hasta tubos de drenaje
        o cañerías que se utilizaban para hacer correr el agua hacia los
        terrenos de cultivo.
        La cultura tolteca tuvo gran influencia en Mesoamérica. Además,
        mantuvo intercambios comerciales con otras culturas que
        vivían en tierras lejanas como la maya; para ello, empleaban la
        semilla del cacao como moneda. Esta costumbre se extendió
        entre casi todas las culturas mesoamericanas que anteriormente
        sólo usaban el cacao como una bebida sagrada.
        A la caída de Tula, un grupo de pobladores de esta ciudad se
        dirigió a la Región Maya. Esto puede verificarse en Chichén Itzá,
        sitio ubicado en el actual estado de Yucatán, en donde se observa
        la similitud de las construcciones, algunas esculturas como el
        Chac Mool, los atlantes, las serpientes emplumadas y el altar de
        cráneos o tzompantli.
    </string>
    <string name="mexica">
        Los mexicas se asentaron en la cuenca de México durante el
        periodo Posclásico. Provenían de un lugar llamado Aztlán, que
        posiblemente sea mítico, pero que algunos historiadores sitúan
        en el actual estado de Nayarit.
        Después de un largo viaje, en 1325, los mexicas llegaron a la
        zona del lago de Texcoco. Según cuenta la leyenda, encontraron
        en unos islotes abandonados la señal de que ahí deberían fundar
        su ciudad México-Tenochtitlan. Sin embargo, esos islotes pertenecían
        a Azcapotzalco y debieron pagarle tributo.
        Los mexicas estuvieron por muchos años bajo el dominio del
        señorío de Azcapotzalco, hasta que en 1428, junto con otros pueblos,
        se rebelaron en su contra y lograron derrotarlo. Posteriormente, el
        dominio mexica se extendió por casi toda Mesoamérica, convirtiéndose
        México-Tenochtitlan en la ciudad más poderosa de la región hasta que cayó
        vencida por los españoles en 1521. En ciertos lugares ubicados estratégicamente,
        los mexicas establecieron fortalezas y formaron guarniciones para vigilar los
        territorios dominados y mantener la seguridad de las rutas comerciales.
        Los tributos llegaban a Tenochtitlan constantemente: tejidos, artículos preciosos,
        alimentos, y también cautivos destinados al sacrificio. Esa riqueza convirtió
        a la capital mexica en una ciudad poderosa. Sus gobernadores o señores no heredaban
        el trono, como los reyes europeos, sino que eran elegidos de entre los miembros de la
        familia gobernante. Otros grupos con ciertos privilegios eran los artesanos, los escultores,
        los médicos, las parteras, los adivinos y los comerciantes, estos últimos servían también
        como embajadores y espías del Imperio en sus viajes a tierras lejanas.
        El grupo social más numeroso era el dedicado a la agricultura y a los oficios comunes;
        trabajaban la tierra en unidades colectivas llamadas calpulli y se quedaban con los
        productos obtenidos para distribuirlos entre los integrantes de las familias.
        El estrato social menos numeroso y en la posición más baja era el de los esclavos, personas
        que tenían deudas o habían cometido delitos. Los mexicas eran profundamente religiosos.
        Creían que la energía del universo representada por el Sol podía agotarse, por lo que
        el movimiento de los astros se detendría y el mundo desaparecería, y para evitarlo
        debían alimentar dicha energía con sacrificios humanos, por lo que le ofrecían el corazón
        de sus víctimas. Los mexicas tuvieron especial interés en la educación. En sus primeros
        años los niños eran educados por el padre, y las niñas por la madre; concluida
        la educación familiar, los hijos de nobles y sacerdotes asistían al Calmecac y
        los demás acudían al Telpochcalli.
    </string>
    <string name="matematicos">
        Los pobladores de Mesoamérica desarrollaron complejos sistemas
        de numeración; por ejemplo, en el sistema que usaban
        los mayas y los zapotecas, los numerales se representaban de
        tres maneras: en la primera había una base de puntos y barras
        (el punto equivalía a 1 y la barra a 5), el 0 se representaba
        con una flor o una concha, y el 20 con el símbolo de la Luna.
        Las otras dos formas de numeración eran la “variante de cabeza”,
        en la que se dibujaba el perfil de un personaje, y la “variante
        de cuerpo entero” que mostraba a un personaje sentado
        ricamente ataviado y de lado. Estas dos formas de numeración
        maya son consideradas las más difíciles de descifrar e interpretar.
        Mediante la observación, los astrónomos mesoamericanos
        aprendieron a identificar los ciclos de astros como la Luna, el Sol
        y Venus. Estos conocimientos les permitían llevar el registro de
        algunos sucesos naturales: eclipses, lluvias de estrellas y el paso
        de cometas, que consideraban señales de que ocurrirían acontecimientos
        buenos o malos. Además, el conocimiento astronómico
        les permitió elaborar calendarios, predecir los cambios de
        las estaciones y saber cuáles serían los días más largos o más
        cortos del año.
    </string>
    <string name="calendario">
        Los mesoamericanos usaron los calendarios para medir el tiempo,
        determinar los ciclos agrícolas y registrar las actividades
        rituales de sus sacerdotes.
        Tenían dos calendarios: el solar y el lunar. El primero
        representaba 365 días, divididos en 18 meses
        de 20 días, más cinco días adicionales o sobrantes
        considerados de mala suerte. A este calendario,
        los mayas lo llamaban haab; los mexicas, xihuitl,
        y los zapotecas, yza.
        El calendario lunar representaba 260 días. Era
        un calendario ritual que se dividía en ciclos de 13
        números con 20 signos. Los sacerdotes lo utilizaban
        para determinar las fechas de acontecimientos
        importantes como sembrar, partir a la guerra, poner
        nombreEpoca a los niños el día de su nacimiento o casarse.
        Entre los mexicas se le conoció como tonalpohualli y entre
        los zapotecas como piye. Este calendario es considerado el
        más antiguo de Mesoamérica.
        Los dos calendarios coincidían cada 52 años y se iniciaba un
        nuevo ciclo con la ceremonia del Fuego Nuevo, que simbolizaba
        la renovación de las fuerzas naturales y la vida.
    </string>
    <string name="escritura">
        La escritura se desarrolló con la cultura olmeca
        entre los años 1 200 a. C. y 400 a. C. Los sistemas
        de escritura de los mesoamericanos permitieron
        preservar y transmitir información acerca
        de sus gobernantes, sus dioses y los ciclos
        del tiempo. Registraban la información en diferentes
        materiales, como piedras talladas, telas,
        pieles, madera, huesos y cerámica.
        Las pinturas, los símbolos y los signos eran
        medios para describir y comunicar las ideas o
        los puntos de vista acerca del mundo. Los representaban
        en códices, mapas, calendarios,
        pinturas murales y estelas de piedra. En las sociedades
        mesoamericanas, los tlacuilos eran los
        escritores, quienes tenían gran conocimiento
        de la técnica pictórica y de las historias de sus
        pueblos.
        La elaboración de los códices fue una práctica
        muy antigua. Éstos consistían en largas tiras
        que se enrollaban o plegaban en forma de acordeón,
        y se hacían con piel de venado o fibras
        vegetales como el maguey y el papel amate.
        En las culturas mesoamericanas se utilizaron
        tres formas de representación: los pictogramas
        que representaban seres humanos, animales y
        plantas; los glifos ideográficos o ideogramas
        que expresaban ideas, y los glifos fonéticos o
        fonogramas que representaban sonidos.
    </string>
    <string name="agricolas">
        En Mesoamérica existieron diferentes técnicas
        agrícolas. Una destacada fue la de chinampa,
        que consiste en una parcela de tierra construida
        sobre lagunas de agua dulce. En las chinampas
        se sembraba constantemente y la tierra casi no
        descansaba. Esta técnica de cultivo sigue empleándose
        en lugares como Xochimilco, en la
        ciudad de México.
        Otra técnica era el uso de parcelas en el bosque,
        las cuales se aprovechaban por uno o dos
        años y luego se abandonaban para permitir que
        se renovara la vegetación.
        El uso del riego artificial proveniente de lagos,
        ríos, arroyos y manantiales fue una técnica
        para retener el agua, reducir el tiempo de descanso
        del terreno, intensificar el cultivo y extender
        la práctica agrícola en terrenos áridos.
        Las terrazas fueron otra modalidad de cultivo.
        En las áreas montañosas se labraba la tierra
        en forma escalonada para retener la humedad
        del suelo y controlar la erosión.
        La roza y la quema eran otras formas de preparar
        la tierra para cultivarla. Consistía en talar
        y quemar las plantas y los árboles de un terreno
        para fertilizarlo y sembrar. Estas técnicas todavía
        se practican en la actualidad.
    </string>
    <string name="herbolaria">
        Los mesoamericanos usaban algunas plantas para curar enfermedades.
        Conocieron las propiedades de diversas plantas y las
        clasificaron según el tipo de padecimientos y síntomas que aliviaban.
        Muchas de estas plantas se siguen usando en la actualidad,
        como la jalapa, el guayacán, la zarzaparrilla, la valeriana, el
        árnica y la papaya.
        Este conocimiento se transmitía de padres a hijos. Entre los
        mexicas, los hombres y las mujeres con un amplio conocimiento
        sobre el uso de las plantas medicinales eran los titici.
        Los mesoamericanos creían que el mundo era el centro del
        universo, y cuando un ser humano enfermaba lo atribuían a la
        pérdida del equilibrio del cuerpo con el universo.

    </string>
    <string name="festividades">
        Para los mesoamericanos, las fiestas estaban
        relacionadas con las estaciones del año y con
        los dioses; por medio de ciertos festejos trataban
        de influir en el equilibrio de las fuerzas de
        la naturaleza.
        Los mexicas realizaban tres tipos de fiestas
        que ofrecían a los dioses del maíz y de la lluvia:
        la primera se celebraba al inicio de la estación
        seca; la segunda, en la época de siembra, y la
        última, en la cosecha. Además, en los días correspondientes
        al mes de abril, uno de los más
        secos, hacían sacrificios de niños porque pensaban
        que su muerte era un intercambio con
        los dioses para que les mandaran la lluvia.
        La música fue de gran importancia en el
        mundo mesoamericano, pues ejercía un papel
        destacado en los rituales. De su carácter mítico,
        existen numerosos testimonios en crónicas,
        códices y pinturas murales. Además, se contaba
        con varios instrumentos musicales para su
        ejecución. Desde la época mesoamericana se consumían
        bebidas alcohólicas. En aquel tiempo se
        tenían normas muy estrictas para tomarlas y
        se consumían en un contexto básicamente ritual.
        Una de las bebidas más destacada era el pulque.
        Las festividades relacionadas con los muertos
        se realizaban dos veces al año; una durante
        el actual mes de julio, cuando se cortaba un árbol
        llamado xocotl al que se le quitaba la corteza
        y se adornaba con flores, haciéndole ofrendas y
        reverencias, y la otra celebración se llevaba a
        cabo en el actual mes de agosto, en la que se
        realizaban ceremonias alrededor del tronco
        del xocotl al que se ofrecían grandes comidas y
        sacrificios humanos, mientras cantaban y danzaban
        adornados con plumas. En esta ocasión,
        elaboraban altares recordando a los familiares
        difuntos, antecedentes de nuestras actuales
        ofrendas del Día de Muertos.
    </string>
    <string name="arte">
        Los pueblos mesoamericanos se distinguieron por su
        creatividad y conocimientos artísticos. Destacaron por
        su habilidad en una gran variedad de oficios, que a lo largo
        del tiempo desarrollaron y cuya huella prevalece hasta
        nuestros días.
        La arquitectura, la pintura, el arte plumario, la orfebrería,
        la escultura y las figurillas de barro fueron formas de
        expresar la relación del ser humano con la naturaleza, los
        dioses y el universo. Para ello, los mesoamericanos utilizaban
        diversos materiales; por ejemplo, en la escultura
        emplearon piedra, barro, concha, hueso, obsidiana
        y madera; tallaron en alto y bajo relieve, además de
        moldear el barro. La pintura se realizaba en cuevas,
        vasijas, paredes de edificios, códices y textiles; en
        ella usaron los colores rojo, ocre, azul, verde, negro
        y blanco.
        Los artesanos mixtecos y purépechas, quienes habitaban
        en los actuales estados de Oaxaca y Michoacán,
        se dedicaban a la orfebrería y destacaron en la elaboración
        de joyas: anillos, aretes, boqueras, adornos para la nariz y el
        pecho con aplicaciones de piedras preciosas, como la turquesa,
        el jade y la obsidiana. El llamado arte plumario se caracterizó por el uso de
        plumas de diversas aves como el quetzal, con las que se
        hacían escudos, penachos y adornos para la vestimenta.
        La alfarería fue una actividad importante entre los mesoamericanos.
        Por lo general, los objetos se hacían con el
        fin de satisfacer las necesidades cotidianas y para usarse
        durante los rituales.
    </string>
    <string name="juegopelota">
        El juego de pelota mesoamericano solía jugarse con una pelota de
        goma sólida de alrededor de 4 kilogramos y equipos de entre una a
        cuatro personas. Era un juego muy practicado por los pueblos originarios
        de América, lo supieron jugar los mayas, aztecas y olmecas. E incluso
        se han encontrado canchas de pelota de piedra de Arizona a Nicaragua.
        Se desconocen las reglas exactas de este particular juego, pero se
        estima que se jugaba como el vóleibol o ráquetbol de hoy en día pero
        sin la red. Los jugadores usaban cascos, almohadillas y protectores para
        la sección media y mantenían la pelota en juego al golpearla con las caderas.
        El objetivo del juego era pasar la bola alrededor, sin tener que tocarla con
        las manos, y luego en la tradición maya tenían que conseguir que la bola
        pasara a través de uno de los anillos. Como los anillos eran tan altos y los
        jugadores no podían usar sus manos, era extremadamente difícil conseguir
        colocar la bola a través de un anillo.

        Este juego de pelota fue creado por los olmecas alrededor del 1500
        antes de la Era Común en la costa central del Golfo de México.
        Como se han encontrado las pelotas en entierros y ofrendas rituales de
        santuarios, se cree que eran símbolo de estatus o de riqueza.
        Los olmecas asociaban el juego con prestigio y posición social y solo
        los de clase alta podían jugarlo.

        Según la historia de la creación, conocida como el Popol Vuh, los seres
        humanos y los señores del inframundo lucharon para jugar al juego, y el
        campo de pelota era un portal para Xibalba, el mundo subterráneo maya.
        De esa manera, los mayas usaban el juego para resolver disputas territoriales,
        asuntos hereditarios y también para predecir el futuro. Además los cautivos
        de las guerras eran obligados a jugar y se convertían en sacrificio para
        los dioses cuando perdían.

        Al igual que los mayas, los aztecas adoptaron la tradición del juego en
        el que los perdedores eran decapitados. El brutal juego ofrecía prestigio y riqueza
        a los ganadores, pero muchas veces los perdedores pagaban con la muerte como sacrificio
        para sus dioses. Era un deporte tan sangriento que hasta los ganadores terminaban
        heridos, dado que la pelota de piedra era pesada y dolorosa.
    </string>


    <!-- La conquista y el virreinato-->
    <string name="colon">
        A partir de 1453, los reinos europeos se vieron
        obligados a explorar y establecer nuevas rutas
        para comerciar con las poblaciones situadas en
        Oriente, pues los caminos que solían usar fueron
        bloqueados por los turcos-otomanos, con
        los que estaban enfrentados. Este hecho favoreció
        el desarrollo de la tecnología empleada en la
        navegación y contribuyó a que se construyeran
        barcos más resistentes y rápidos. Gracias a ello,
        varios navegantes, principalmente españoles y
        portugueses, hicieron diferentes viajes de exploración
        hacia otros territorios y establecieron
        nuevas rutas de navegación; así lograron,
        por ejemplo, rodear África para llegar a India y
        China.
        En 1492, Cristóbal Colón, que buscaba una
        ruta para viajar a India, tomó dirección hacia
        Occidente y llegó a un continente desconocido
        por los europeos, que más tarde sería llamado
        América.
        A partir de 1517, los españoles Francisco Hernández
        de Córdoba, Juan de Grijalva y Hernán
        Cortés hicieron diversas expediciones en el actual
        territorio mexicano. Finalmente, con la conquista
        de la parte central de Mesoamérica, en
        1521, se iniciaron los procesos de colonización
        de lo que hoy es México y de evangelización de
        su población indígena.
    </string>
    <string name="navegacion">
        Entre los siglos xi y xiii, los reinos de Europa organizaron ocho
        expediciones militares cuyo objetivo inicial era recuperar Jerusalén,
        que estaba bajo el dominio musulmán y era considerada
        Tierra Santa por varias religiones.
        A partir de estas guerras, llamadas Cruzadas, en Europa se
        incrementó el consumo de artículos asiáticos, como
        incienso, seda, marfil (colmillos de elefantes) y especias
        (pimienta, canela y clavo, entre otras); estas últimas
        eran muy apreciadas porque se empleaban como
        conservadores de alimentos. Los productos asiáticos
        llegaban a Europa por dos rutas (en el mapa de la
        página 87 puedes ver cuáles eran).
        En 1453, la ciudad de Constantinopla fue conquistada
        por los turcos-otomanos y las costas del
        mar Mediterráneo empezaron a ser asaltadas por
        piratas aliados de los turcos. Debido a ello, se cerraron
        las rutas terrestres y marítimas de comercio
        y se interrumpió el intercambio de productos
        entre los reinos de Europa y Asia.
        Esta situación obligó a buscar nuevas formas para
        llegar a India y China. Los navegantes al servicio de
        los reinos de Portugal y España plantearon dos
        rutas. Los portugueses realizaron la primera, que
        consistió en rodear África por mar; así, Bartolomé
        Díaz llegó al cabo de Buena Esperanza en el
        extremo sur del continente africano, y Vasco
        de Gama retomó esta ruta para llegar a India.
        La segunda ruta, aún sin explorar, consistió
        en dirigirse al Occidente, cruzar el océano
        Atlántico para dar vuelta al mundo y llegar
        a Oriente. Esta ruta fue seguida en 1492
        por el genovés Cristóbal Colón, navegante
        al servicio de España; pero él no llegó a
        India, sino a un continente hasta entonces
        desconocido por los europeos.Los viajes fueron posibles gracias
        a los avances tecnológicos que realizaron en las embarcaciones y en los instrumentos de
        navegación. Entre las embarcaciones destacaban la carabela,
        un barco liviano con velas cuadradas que permitía aprovechar
        los vientos favorables y resultaba muy rápido y resistente para
        recorrer distancias largas, y la nao, una embarcación de mayor
        tamaño que era usada para la guerra, o bien para transportar
        mercancías procedentes de Asia.
        A estos avances en los tipos de embarcaciones se sumó el
        empleo de instrumentos como el astrolabio y la brújula, que permitieron
        navegar con más seguridad. El astrolabio era usado por
        los marinos para observar las estrellas y saber con precisión el
        lugar donde se hallaban, mientras que la brújula les ayudaba a
        orientarse y saber en qué dirección navegar.
    </string>
    <string name="contactosespana">
        A finales del siglo xv en el reino de España, el marino genovés
        Cristóbal Colón planeó dar la vuelta al mundo para llegar a India
        y conseguir especias, pues entonces ya se sabía que la Tierra es
        redonda. Fue financiado por los reyes católicos, Isabel de Castilla
        y Fernando de Aragón, y el 3 de agosto de 1492 zarpó del
        Puerto de Palos al mando de tres embarcaciones: dos carabelas
        llamadas La Niña y La Pinta, así como una nao, La Santa María,
        en la que viajó Colón.
        Dos meses después, los exploradores españoles llegaron a
        una isla a la que llamaron San Salvador. También recorrieron
        otras islas a las que nombraron Fernandina (hoy Cuba) y La Española
        (hoy República Dominicana y Haití).
        A su regreso a Europa, Colón llevó objetos de oro, animales e
        indígenas para mostrar la riqueza de las tierras exploradas. Por
        este motivo, los reyes de España financiaron otra expedición
        más grande que la anterior. Posteriormente, Colón realizaría
        otros dos viajes con sus propios recursos, ya que los reyes le
        habían retirado su apoyo tras fracasar en el segundo viaje. Las
        expediciones de otros navegantes revelaron que Colón había
        llegado a otro continente y no a India.
        Algunos navegantes españoles se dedicaron a explorar el
        territorio descubierto y a recorrer sus costas con la autorización
        de los reyes, quienes se consideraban dueños de estos territorios.
        Primero ocuparon las Antillas, y tomando como punto de partida
        estas islas (especialmente Santo Domingo y Cuba), organizaron
        expediciones para explorar el continente. Estas expediciones
        fueron financiadas por los propios exploradores, quienes
        eran capitanes y soldados que las veían como negocio y aventura.
        De las ganancias, cada uno recibía una parte proporcional de
        lo que había invertido y pagaba, como tributo, la quinta parte
        de su ganancia a la Corona de España.
        A dos décadas de haber llegado a América, los españoles se
        establecieron en Cuba, que era gobernada por Diego Velázquez,
        y continuaron las exploraciones en busca de metales preciosos.
        En 1511 un grupo de exploradores que regresaba de Centroamérica
        en un barco, al mando de Juan de Valdivia, naufragó y
        algunos sobrevivientes, entre ellos Gonzalo Guerrero y Jerónimo
        de Aguilar, arribaron a las costas de Yucatán. Años más tarde, en
        1517, los españoles llegaron a Champotón, en el actual estado
        de Campeche, donde pelearon contra los indígenas y murió su
        capitán Hernández de Córdoba. Al año siguiente, Juan de Grijalva
        recorrió lo que hoy es Veracruz hasta el río Pánuco y de
        allí regresó a Cuba. Finalmente, la última expedición a cargo
        de Hernán Cortés culminó con la conquista de Tenochtitlan.
    </string>
    <string name="conquista">
        En 1519 Hernán Cortés, un militar español, dirigió una expedición
        hacia las costas del territorio mesoamericano. En Yucatán
        encontró a Jerónimo de Aguilar, quien había naufragado y vivía a
        las órdenes de un gobernante maya, por lo que había aprendido
        su lenguaje y le fue muy útil a Cortés como intérprete.
        Por el río Grijalva, en el actual Tabasco, los españoles combatieron
        contra los indígenas y al término del enfrentamiento, éstos
        les regalaron algunas mujeres, una de ellas Malintzin (también
        llamada Malinche). Era muy inteligente, además hablaba
        maya, náhuatl y pronto aprendió español, por lo que llegó a ser
        intérprete, consejera y compañera de Cortés.
        Al desembarcar en lo que hoy es el estado de Veracruz, Hernán
        Cortés fundó el primer ayuntamiento de América que llamó
        la Villa Rica de la Vera Cruz, pues de esta manera dependería
        directamente de la Corona española y dejaría de estar bajo las
        órdenes del gobernador de Cuba, Diego Velázquez.
        Moctezuma, el gobernante mexica, se enteró de la llegada
        de Hernán Cortés y envió mensajeros al encuentro de los españoles
        con la instrucción de ofrecerles regalos a cambio de que
        abandonaran sus planes de llegar hasta Tenochtitlan. Pero ante
        la riqueza de los regalos, los españoles se interesaron en seguir
        adelante, y en el camino se aliaron con varios pueblos sometidos
        por los mexicas que eran obligados a pagarles tributo. El descontento
        de estos pueblos facilitaría la derrota mexica.
        Cuando los españoles viajaban hacia Tenochtitlan, los indígenas
        totonacos invitaron a Cortés para que visitara al señor
        de Cempoala, con quien se alió. Posteriormente, los conquistadores
        siguieron su camino y formaron otras alianzas. Así, se
        encontraron con los tlaxcaltecas, que no eran tributarios de los
        mexicas y con quienes tenían una fuerte rivalidad. Tras perder
        algunas batallas en contra de los españoles, los tlaxcaltecas decidieron
        aliarse con ellos para terminar con el dominio mexica.
        Las alianzas de los españoles con los indígenas fueron determinantes
        para que cayera la ciudad de México-Tenochtitlan,
        pues los combatientes indígenas eran más numerosos que sus
        aliados españoles, lo que favoreció que ganaran las batallas.
        En noviembre de 1519, los españoles llegaron a Tenochtitlan;
        fueron recibidos por los mexicas y alojados en el palacio de Axayácatl.
        Para prevenir un posible ataque y asegurar su vida y la de
        su ejército, Cortés tomó prisioneros a Moctezuma, Cuitláhuac y
        otros señores importantes, exigiendo el sometimiento del pueblo
        y un cuantioso tributo a cambio de ellos.
        Mientras tanto, en la Villa Rica de la Vera Cruz desembarcaron
        tropas españolas comandadas por Pánfilo de Narváez,
        quien, por orden de Diego Velázquez, debía detener a Cortés
        por haber intentado conquistar tierras sin su autorización. Cortés
        se enteró de esta noticia y decidió ir a enfrentarlos, dejando
        a Pedro de Alvarado encargado en Tenochtitlan.
        En ausencia de Cortés, durante una fiesta en honor a Huitzilopochtli
        que se celebraba en el Templo Mayor, Pedro de Alvarado
        decidió atacar a los mexicas, lo que causó una rebelión. A
        su regreso, Cortés le pidió a Moctezuma que tranquilizara a su
        pueblo, pero cuando enfrentó a la multitud no fue escuchado y
        lo hirieron de muerte.
        Tras este suceso, el 30 de junio de 1520, Cortés intentó huir
        de Tenochtitlan, pero fue descubierto y atacado por los mexicas
        camino a Tlacopan, hoy Tacuba, en la ciudad de México. En esta
        batalla murieron muchos españoles y perdieron la mayoría de
        las riquezas que habían obtenido, siendo la peor derrota que tuvieron
        durante la Conquista, por eso ellos la llamaron “La noche
        triste”, aunque para los mexicas fue una noche de triunfo.
        Fue entonces que Cortés mandó traer, desde la Villa Rica de
        la Vera Cruz, más hombres, caballos y armas para reforzar su
        ejército; ordenó la construcción de bergantines (pequeños barcos
        de vela con cañones) para navegar y poder combatir a los
        mexicas en el lago de Texcoco, y también se alió con otros pueblos
        indígenas que habitaban cerca de Tenochtitlan, como los
        huexotzincas, los chalcas y los otomíes.
        Además de sus armas, caballos y aliados indígenas, los españoles
        contarían con otro aliado sin saberlo: la viruela. Esta enfermedad,
        hasta entonces desconocida por los indígenas, atacó
        a la población.
        Eran tan pocos los habitantes que no se habían contagiado
        que apenas podían alimentar y cuidar a quienes sí lo estaban.
        Algunas personas huyeron por miedo al contagio; así se desintegraron
        familias y poblaciones enteras quedaron deshabitadas,
        por lo que la epidemia de viruela favoreció la conquista.
        Luego de la muerte de Moctezuma, Cuitláhuac
        asumió el
        mando, pero al poco tiempo murió víctima de la viruela y fue
        reemplazado por Cuauhtémoc.
        En mayo de 1521, los españoles incomunicaron Tenochtitlan
        y bloquearon el suministro de alimentos y agua. Los mexicas resistieron
        el sitio por alrededor de tres meses, hasta que el 13 de
        agosto de 1521 los conquistadores apresaron a Cuauhtémoc,
        logrando así la conquista de Tenochtitlan.
    </string>
    <string name="colonizacion">
        Después de la conquista de Tenochtitlan se iniciaron varias expediciones
        hacia el norte y sur de Mesoamérica, con dos objetivos
        principales: la búsqueda de metales preciosos (oro y plata)
        y la evangelización.
        La colonización de la zona de Occidente comenzó cuando Cortés
        mandó a Cristóbal de Olid a Tzintzuntzan (lugar de colibríes),
        en el actual estado de Michoacán. En tanto, Nuño Beltrán de Guzmán
        exploró lo que hoy son Jalisco y Zacatecas y fundó la ciudad
        de Guadalajara en 1530. Los pobladores buscaron un mejor lugar
        y fundaron en forma definitiva la ciudad de Guadalajara en 1542.
        Entre 1534 y 1548 se descubrieron yacimientos de plata en
        lo que hoy son Taxco, en Guerrero, Zacatecas y Guanajuato.
        Por ello, se establecieron presidios, lugares cercanos a las minas,
        que los españoles usaban para defenderse de los ataques
        de grupos nómadas, así como misiones, que resultaron fundamentales
        para la colonización de los territorios del norte. Los
        frailes se acercaron a los grupos nómadas de esta región para
        evangelizarlos, pero el proceso fue muy lento y no se consiguió
        en todas las regiones.
        Por su parte, Pedro de Alvarado inició una expedición hacia
        el sur en busca de metales preciosos y exigió a los mayas que le
        entregaran riquezas, motivo por el que se enfrentó con ellos.
    </string>
    <string name="mestizaje">
        Una vez iniciado el proceso de colonización, los españoles llevaron
        a cabo diversas acciones para gobernar las áreas que habían
        conquistado; una de ellas fue reubicar los pueblos y agruparlos
        en torno a nuevas aldeas. Así dio inicio el diseño de ciudades
        caracterizadas por una plaza central, una gran iglesia y calles
        rectas, tal y como siguen existiendo en los centros históricos de
        muchas ciudades de nuestro país.
        La reubicación de las poblaciones indígenas hizo que muchas
        familias se integraran con otras que tenían tradiciones y lenguas
        diferentes, lo que favoreció que surgieran nuevas formas
        de nombrar las cosas, costumbres, valores e ideas.
        La Corona española envió a un grupo de frailes para convertir
        a los indígenas de los territorios conquistados a la religión católica
        por medio de la evangelización. Estos religiosos se propusieron
        transformar las creencias de las culturas originarias, por
        lo que en cada poblado establecieron un convento con su respectiva
        iglesia y fomentaron el culto a un determinado santo en
        cada pueblo; esto contribuyó a generar una nueva identidad y a
        resaltar el papel central que se le daba a la Iglesia.
        Los frailes también se encargaron de la educación de los hijos
        de las familias indígenas de los estratos altos, enseñándoles a
        los niños religión, escritura, aritmética y canto, mientras que
        a las niñas las instruían en otras labores consideradas necesarias
        para ser buenas esposas y madres cristianas.
        Como consecuencia de la nueva organización y la enseñanza,
        las creencias y formas de vida de los indígenas se transformaron.
        Aunque sus dioses fueron reemplazados, no todas las creencias
        indígenas desaparecieron; algunas se integraron con la nueva
        religión. Un ejemplo de esto que prevalece hasta nuestros días
        es la celebración del Día de Muertos, que integra creencias indígenas
        y cristianas sobre la muerte.
        A pesar de que había restricciones para viajar de Europa a
        América, a mediados del siglo xvi la población española había
        aumentado a 20 000 habitantes.
        En las ciudades donde se establecieron construyeron catedrales
        y edificios de tipo europeo; sin embargo, estas construcciones
        adquirieron un aspecto propio por los materiales que se utilizaron
        y, sobre todo, porque fueron hechas por los indígenas.
        A mediados del siglo xvi, muchos pobladores españoles hablaban
        náhuatl u otras lenguas originarias, además muchos nobles
        indígenas se habían hispanizado. El español que se habla en
        México es resultado de este proceso de mestizaje cultural, pues
        tomó muchas palabras de las lenguas originarias; por ejemplo, del
        náhuatl: chocolate, guajolote, jitomate, chile o metate. Otras
        palabras se incorporaron de las lenguas que se hablaban en las
        Antillas y fueron traídas por los españoles, como mamey, barbacoa,
        canoa o hamaca.
        Así se fue desarrollando un mestizaje que generó una nueva
        sociedad en la que convivieron indígenas, españoles, asiáticos y
        africanos; estos últimos fueron traídos por los europeos como
        esclavos.
        El mestizaje trajo consigo la introducción de nuevas actividades
        económicas como la ganadería, y el cultivo de trigo o de
        azúcar, lo que influyó en el tipo de alimentos que se consumían,
        ya que la cocina indígena incorporó los ingredientes europeos y
        a su vez la cocina europea incluyó los ingredientes americanos,
        transformando los sabores originales.
    </string>
    <string name="mesoamericanosEs">
        Los pueblos mesoamericanos organizaban combates que tenían
        un sentido sagrado con el fin de obtener cautivos para el sacrificio,
        pues la guerra formaba parte de su concepción del universo.
        Los pueblos antiguos pensaban que el Sol necesitaba alimento
        para que no se agotara su energía, así que le ofrecían sangre
        y corazones humanos. Por esta razón, la guerra representaba
        un momento privilegiado para conseguir prisioneros que eran
        sacrificados en ceremonias religiosas.
        Por tanto, no concebían la guerra como una forma de exterminio
        del enemigo, aun si morían guerreros en combate, sus esfuerzos
        estaban dirigidos a capturar a sus contrarios. Su valor se
        estimaba por el número de enemigos capturados; los guerreros
        Guerreros mexicas tomando prisioneros, Códice Mendocino.
        con más rango, por su alto número de cautivos
        obtenidos, eran los “guerreros águila” y los
        “guerreros jaguar”.
        La mayoría de los guerreros se peinaba con
        un copete en la base de la cabeza, de donde
        eran agarrados cuando los capturaban; dejarse
        tomar por el cabello significaba la derrota.
        La actividad guerrera era un ritual: consistía en
        una feroz batalla en donde los guerreros luchaban
        cuerpo a cuerpo en medio de gritos, sonidos
        de caracoles y música de tambores. El combate
        nunca era sorpresivo, empezaba y terminaba con
        una señal que pactaban previamente al enfrentamiento;
        podía ser el sonido de un silbato.
        Por otro lado, con mucha frecuencia para los
        europeos la guerra implicaba el exterminio del
        enemigo, por lo que diseñaban estrategias para
        acabar con ellos. Por ejemplo, cuando atacaron
        a los tlaxcaltecas en sus primeros enfrentamientos,
        los españoles llegaron a una de sus principales ciudades
        y ahí mataron a los pobladores desarmados,
        hombres, mujeres, ancianos, niñas y niños.
        Los españoles trajeron consigo armas desconocidas para los
        pobladores mesoamericanos, como las de fuego: cañones y escopetas;
        también, animales que no se conocían y que usaban en
        el combate, como caballos y perros de presa.
        Por otra parte, con la experiencia de la guerra que los españoles
        tuvieron en su país contra los musulmanes, a quienes llamaban
        “moros”, pensaron que iban a la batalla guiados por un
        santo llamado Santiago Matamoros y consideraban que vencían
        a sus enemigos en nombreEpoca de su dios.
        Tanto para los españoles como para los mexicas, el triunfo en
        la guerra determinaba qué grupo debía mandar sobre el otro, y
        ambos consideraban que la victoria la obtenían gracias al apoyo
        y poder de su dios sobre el de los vencidos, además de la valentía
        de sus guerreros.
    </string>
    <string name="virreinato">
        El 13 de agosto de 1521 se consumó la conquista de México-Tenochtitlan.
        A partir de entonces, inició la edificación de una nueva
        ciudad construida sobre las ruinas de la que anteriormente
        ocuparon los mexicas; ésta se convertiría en el centro político
        y administrativo de Nueva España, que fue como los españoles
        llamaron al territorio conquistado. Asimismo explorarían otras
        regiones, fundarían ciudades y asignarían funcionarios para gobernarlas
        y administrarlas.
        Nueva España fue un territorio con límites difusos que fueron
        cambiando y ampliándose con el paso de los siglos. En el siglo
        xvi, los actuales estados de Zacatecas y Durango representaban
        la parte norte del virreinato, sin embargo, con el tiempo se extendió
        hacia lo que hoy son California, Arizona, Nuevo México
        y Texas en Estados Unidos. Hacia el sureste se extendió hasta
        parte de lo que hoy es Centroamérica.
        Además de las exploraciones, conquistas y colonizaciones realizadas
        por tierra, también se hicieron por mar, en las costas de los
        actuales estados de Veracruz y Tamaulipas en el Golfo de México,
        y de Oaxaca a Sinaloa en el océano Pacífico; en el siglo xviii éstas
        avanzaron más al norte.
        Como el territorio conquistado por los españoles llegó a ser
        muy extenso establecieron reinos, capitanías y provincias para
        gobernarlo, como el Reino de Nueva Vizcaya, el Reino de Nueva
        Galicia, el Reino de Nueva España (México), el Nuevo Reino de
        León, la Capitanía General de Yucatán, la Capitanía General
        de Guatemala y las provincias de Coahuila o Nueva Extremadura.
        En las costas dos puertos tuvieron gran actividad desde los
        inicios del Virreinato: Veracruz en el Golfo y Acapulco en el Pacífico.
        Con el paso del tiempo se fueron creando nuevos puertos
        comerciales, como el de San Blas y el de Tampico en los actuales
        estados de Nayarit y Tamaulipas, respectivamente, entre otros.
        Hacia finales del siglo xvi, Nueva España se
        había convertido en el centro del comercio internacional
        debido a su ubicación geográfica,
        que permitió que recibiera influencias culturales
        a través del comercio y la migración de
        personas provenientes de Europa, Asia y África.
        De Europa llegaban productos como vino,
        aceite de oliva y textiles; de Asia, marfiles, porcelanas
        y sedas. También fueron traídos esclavos
        de África, a quienes se les destinó a trabajar en las minas y haciendas
        porque la población indígena
        que hacía esos trabajos disminuyó a causa
        de las epidemias y las guerras de conquista.
        De todas esas partes del mundo vinieron
        personas que trajeron consigo costumbres y
        tradiciones que se mezclaron con las de los pueblos
        indígenas y las de los españoles para crear
        la diversidad cultural que conformó a Nueva
        España.
    </string>
    <string name="sociedadvirreinal">
        La sociedad de Nueva España se integró inicialmente por tres
        grupos: indígenas, españoles y africanos. Aunque en algunas
        ciudades se destinaron lugares diferentes para que vivieran los
        españoles y los indígenas, la convivencia diaria entre ambos grupos
        favoreció la mezcla de sus costumbres.
        Debido a que la población indígena disminuyó por las epidemias
        y las guerras de conquista, los españoles trajeron esclavos
        africanos para destinarlos a diversos trabajos en las minas y las
        haciendas azucareras.
        Los indígenas fueron reunidos por los españoles en nuevos
        poblados para facilitar su evangelización y cobrarles tributo. En
        algunos casos, mantuvieron características de su organización
        prehispánica, como la propiedad comunal.
        Los esclavos que venían de muy lejos eran vendidos a costos
        muy altos, por lo que la mayoría fueron hombres ya que sus
        amos los hacían trabajar mucho para recuperar lo que habían
        invertido en ellos. Aunque la mayoría eran africanos, algunos
        venían de China, Filipinas o India. También hubo casos en que
        los españoles esclavizaron indígenas con los que habían peleado
        durante la Conquista.
        Con el paso del tiempo, la convivencia entre españoles, indígenas
        y africanos dio origen al mestizaje y a las castas. Los
        hijos de padres de distintos grupos sociales y étnicos formaban
        las castas. Según el origen de los padres se daba un nombreEpoca diferente
        a cada casta; por ejemplo, los hijos de un español y una
        indígena eran llamados mestizos, y los de un español y una africana,
        mulatos.
        En Nueva España se determinaban las diferencias sociales con la palabra
        “calidad”, que se establecía por varias características; por ejemplo,
        tener la “calidad” de español significaba desempeñar algún oficio o tener
        una profesión considerada respetable, pertenecer a una familia
        legítima, comportarse de manera honorable y recibir reconocimiento de
        las personas de su comunidad. Muchos de quienes reunían esas características
        no eran precisamente españoles sino criollos (hijos de españoles nacidos en
        América). Los pobladores de Nueva España que habían nacido en España
        (también llamados peninsulares) formaban el grupo más pequeño y privilegiado
        de la población; tenían el control económico y político, y desempeñaban importantes
        puestos en el gobierno.
        Los criollos se enorgullecían de sus padres españoles y consideraban que sus
        costumbres eran hispanas; sin embargo, los extranjeros que visitaban
        Nueva España consideraban que las personas tenidas por “calidad” de españoles
        no se parecían a los de Castilla y tenían muchas costumbres de
        origen indígena, por lo que sus gustos, sentimientos
        y forma de vida eran ya propiamente de una nueva cultura: la novohispana.
        Por las calles de las ciudades, indígenas y mestizos trabajaban
        en distintas actividades: vendían comida, frutas, animales domésticos,
        o acarreaban agua en ollas que cargaban mediante cintas
        de cuero, desde las fuentes situadas en las plazas hasta las casas;
        además, solían contar las novedades y las noticias ocurridas en la
        comunidad.
        En el campo, las casas tenían pequeños terrenos para usar
        como huertos o para criar animales, mientras las tierras de cultivo
        se encontraban a las afueras de los pueblos.
        Los grupos sociales de Nueva España convivían en diversos
        espacios: ferias, pulquerías, corridas de toros, peleas de gallos,
        iglesias, mercados y teatros, así como en las fiestas y procesiones
        religiosas, entre otras celebraciones que cada pueblo, villa,
        ciudad o región organizaba por su cuenta, pero en las que compartían
        rasgos en común.
        Con el tiempo, los criollos empezaron a valorar su sentido de
        pertenencia a Nueva España, se identificaron con el paisaje y sus
        riquezas naturales, así como con su cultura, la comida, el arte y
        la música. Sin embargo, la desigualdad de oportunidades frente
        a los españoles recién llegados en el siglo xviii produjo malestar
        social.
    </string>
    <string name="organizacionpolitica">
        Tras la Conquista, los territorios, la población
        y las riquezas que se extraían de Nueva España
        quedaron bajo la autoridad del rey de España,
        quien originalmente delegó en Hernán
        Cortés todas las funciones políticas, económicas,
        administrativas y de justicia. Al principio,
        los conquistadores mantuvieron los sistemas
        de gobierno indígenas, así que los antiguos
        señoríos se conservaron, al igual que el cobro
        de tributos y la organización del trabajo.
        En 1528 se estableció una institución llamada
        Real Audiencia para evitar el abuso de poder de
        los conquistadores. Posteriormente, en 1535, el
        rey de España nombró a un virrey como su representante
        en Nueva España para cuidar directamente
        sus intereses y gobernar el territorio
        conquistado. Así se inició el Virreinato, el cual se
        organizó de la siguiente forma.
        Rey. El gobierno de todas las posesiones españolas
        en el mundo estaba encabezado por el
        rey, quien era la autoridad suprema. Gobernaba
        desde Europa, por medio de instituciones y
        autoridades que él nombraba. Con la Conquista,
        Nueva España se integró al imperio español
        como un reino asociado, de la misma manera
        que Aragón, Navarra, Nápoles o Perú, por lo que
        el rey representó un símbolo de unidad; sin embargo,
        cada reino mantuvo cierta autonomía.
        Consejo de Indias. Se encontraba en España y
        proponía al rey las políticas para los territorios
        americanos: elaboraba las leyes, nombraba a
        los funcionarios, supervisaba la recaudación de
        impuestos, actuaba como tribunal y recopilaba
        los registros e informes geográficos e históricos
        del territorio. Se nombraban visitadores
        para atender los problemas políticos y administrativos
        que surgían en los distintos territorios.
        Casa de Contratación de Sevilla. Regulaba desde
        la península ibérica todo el comercio entre
        España y Nueva España; autorizaba la entrada
        y salida de los barcos mercantes y de pasajeros;
        también, llevaba el registro de los metales exportados
        desde América, como el oro y la plata.
        Virrey. Lo nombraba el rey como su representante
        directo. En general, era un noble con experiencia
        militar; se encargaba de dirigir la política,
        la economía y la justicia de Nueva España,
        así como de apoyar a la Iglesia en su labor evangelizadora.
        Al concluir su mandato, se le sometía
        a un juicio llamado “de residencia” para dar
        a conocer su desempeño.
        Audiencias. Eran tribunales civiles y judiciales
        encargados de escuchar las quejas de los pobladores,
        procurar la justicia y aplicar las leyes. Sus
        miembros eran abogados y ejercían el poder en
        caso de ausencia del virrey.
        Gobernadores. Eran designados por el rey de
        España. Se encargaban de administrar los reinos
        novohispanos, llamados provincias, como
        el de Nueva Galicia, Nuevo León o Nueva Vizcaya,
        entre otros. Durante la segunda mitad del
        siglo xviii, estos territorios se convirtieron en
        intendencias y quienes las gobernaban eran llamados
        intendentes.
        Cabildo o ayuntamiento. Estaban integrados
        por grupos de personas que eran seleccionadas
        de entre los habitantes de su localidad. Se
        encargaban de resolver los problemas políticos,
        económicos, administrativos y judiciales de la
        región a su cargo. En las ciudades se le denominaba
        ayuntamiento y en las poblaciones con
        menor número de habitantes, cabildo. También
        se encargaban del reparto de tierras y de
        la recaudación de ciertos impuestos.
        A principios del siglo xviii, la dinastía francesa de los Borbones
        ocupó el trono de España y aplicó una serie de medidas en
        sus territorios americanos conocidas como reformas borbónicas.
        Algunas de estas reformas fueron el aumento del tributo
        a los indígenas, la creación de nuevos impuestos, la restricción
        de la autoridad del virrey, la reducción del número de criollos en
        la Real Audiencia y la disminución de órdenes religiosas. Dichas
        medidas, aunadas a las diferencias entre grupos sociales, intensificaron
        el malestar social que, hacia principios del siglo xix,
        sería una de las causas del movimiento de Independencia.
    </string>
    <string name="agriculturaEs">
        Los españoles introdujeron en América nuevas plantas y semillas
        para la agricultura, lo cual diversificó el cultivo mesoamericano
        (observa el cuadro de plantas y animales introducidos
        en América por los españoles, que aparece en la página 127).
        La agricultura también cambió con la nueva tecnología, es decir,
        con el empleo de herramientas que se utilizaban en Europa
        como el arado, los azadones, las hoces, las palas, las tenazas y
        los molinos, así como con el uso de animales de tiro.
        A pesar de que se introdujeron numerosos productos agrícolas,
        varias especies locales conservaron su importancia, por ejemplo,
        el maíz, que se volvió el primer producto comercial; el agave, que
        se usaba para producir fibras (henequén) y bebidas alcohólicas
        (mezcal y tequila), y el maguey para preparar el pulque.
        Con la explotación de las minas, los españoles fundaron haciendas
        en las que se sembraban maíz, algodón, caña de azúcar
        y cereales para abastecer el comercio con las zonas mineras y
        otras ciudades novohispanas.
    </string>
    <string name="mineriaEs">
        La obtención de oro y plata fue uno de los objetivos de los viajes
        de exploración y conquista, y de la consecuente expansión
        española. Así, desde el siglo xvi se exploraron varios territorios
        americanos y se descubrieron yacimientos de plata y oro.
        Al poco tiempo, la minería se convirtió en la actividad más
        importante del Virreinato y se integró al comercio internacional,
        lo que impulsó las otras actividades económicas novohispanas.
        Esta actividad económica favoreció el desarrollo del norte
        de Nueva España, pues la búsqueda de nuevos yacimientos y la
        explotación de las minas lo transformaron en una región económica
        muy importante, con una composición social integrada
        en su mayoría por criollos y mestizos, y, en menor medida, por
        indígenas y españoles.
        En el norte de Nueva España se establecieron otras formas
        de explotación, diferentes a las existentes en el centro, para
        cubrir la mano de obra que requería el trabajo en las minas, y
        además porque había menos población indígena. Por ejemplo,
        se reclutaron “indios de reparto” (obligados al repartimiento),
        esclavos y, con el tiempo, trabajadores a quienes aparte de su
        sueldo se les pagaba un extra según la cantidad de metal que
        extrajeran.
        En el siglo xviii, Nueva España se había constituido como el
        territorio más importante para la Corona española, ya que de
        sus minas obtenía grandes cantidades de valiosos metales que
        exportaba a Europa y Asia. Mucha de la plata extraída de minas
        de los actuales estados de Guanajuato, San Luis Potosí y Zacatecas,
        por ejemplo, se exportaba a Filipinas y de ahí a China.
    </string>
    <string name="ganaderia">
        Los españoles trajeron a América varias especies de animales,
        tanto para actividades agrícolas y mineras como para su alimentación.
        Durante el Virreinato hubo ciertas restricciones para el
        uso y la posesión de ganado mayor, como vacas y caballos, pero
        con el tiempo los indígenas incorporaron la crianza de ganado
        menor, como cabras, cerdos y borregos, y el pastoreo a sus actividades
        cotidianas.
        Desde las primeras décadas del siglo xvi, las condiciones
        climáticas y geográficas favorecieron la producción ganadera;
        como consecuencia, los precios de la carne y la leche, y sus derivados
        (piel, embutidos, quesos) fueron accesibles para más
        personas. Incluso la dieta de los indígenas se transformó, pues
        se agregó el consumo de cerdos y gallinas.
        También la crianza de borregos permitió una importante
        producción de lana, lo que posibilitó la fabricación de telas, particularmente,
        en el centro del territorio de Nueva España.
        El caballo fue uno de los animales traídos por los españoles
        que más influyó en la vida cotidiana. Desde su llegada fueron
        indispensables para que los conquistadores recorrieran
        la amplia extensión del territorio. Sin embargo, no todos los
        caballos fueron utilizados de la misma manera, pues algunos
        se ocuparon para cultivar las tierras jalando los arados;
        otros por los comerciantes en sus largos recorridos, y algunos
        más por los novohispanos ricos, quienes se sentían orgullosos
        de sus lujosos caballos, ya que un hombre poderoso no podía
        andar a pie. En esa época su caballo era muy importante, dado
        que lo utilizaba para participar en torneos, corridas de toros,
        juegos, cabalgatas, procesiones, paseos por las plazas y para
        cortejar a las damas.
    </string>
    <string name="comercioes">
        Los productos ganaderos, agrícolas y mineros de Nueva España
        se distribuían mediante el comercio interno y externo. Al interior
        del territorio la producción se vendía en tianguis y plazas,
        y se distribuía gracias a los arrieros, quienes comúnmente eran
        hombres fuertes y rudos porque tenían que defender las mercancías
        que transportaban de posibles asaltos, además, se dice
        que eran muy honrados.
        En Nueva España había una intensa actividad comercial, por
        lo que se conformaron regiones especializadas en el intercambio
        de ciertos productos.
        Los sitios con mayor actividad comercial eran los puertos, especialmente
        dos. Veracruz, donde se intercambiaban productos
        con España (como materias primas, productos de minería, grana
        cochinilla, palo de Campeche, vainilla, etcétera); allí llegaban
        las disposiciones del rey y la correspondencia de Europa. El otro
        puerto era Acapulco que tenía rutas con destino a Asia, de donde
        se traían mercancías de lujo (ropa, seda, marfil), especias, papel
        y pólvora (revisa el mapa de la página 133 para que observes
        cuáles eran y dónde estaban los principales puertos de Nueva
        España).
        Para la venta de ciertos productos era necesaria la autorización
        del virrey, ya que así se podían obtener más beneficios para
        la Corona. Algunos productos como el tabaco, el alcohol y los
        naipes estaban bajo el control de la Corona para obtener el pago
        de impuestos, llamados alcabalas. Con frecuencia estos bienes
        eran objeto de contrabando.
        El comercio se volvió tan importante que el rey decidió regularlo,
        y autorizó la fundación del Consulado de Comerciantes en
        la ciudad de México, el cual acaparó las actividades comerciales
        durante casi todo el periodo del Virreinato, hasta que a mediados
        del siglo xviii la Corona fundó dos nuevos consulados, en
        Veracruz y en Guadalajara.
        Los principales problemas a los que se enfrentó el comercio
        marítimo fueron la piratería, el contrabando, los huracanes y el
        monopolio de algunos comerciantes.
    </string>
    <string name="iglesianovo">
        La Iglesia tuvo gran importancia durante el
        Virreinato, pues los reyes españoles gozaron de
        un privilegio que se llamó Patronato Real. Éste
        consistió en un permiso que les otorgó el papa
        para controlar todos los asuntos administrativos
        de la Iglesia católica en su imperio, por eso
        los reyes designaban a todas las autoridades
        eclesiásticas, entre ellas, a los obispos, quienes,
        además de atender asuntos religiosos, solían ser
        altos funcionarios de la Corona, incluso llegaron
        a ejercer el cargo de virreyes. De esta forma
        la Iglesia novohispana estaba muy influida
        por los intereses políticos de la Corona.
        Asimismo, la Iglesia desempeñó un papel importante
        en los ámbitos educativo y cultural,
        ya que mediante su intervención se crearon
        escuelas, seminarios y universidades. Con las
        aportaciones de los creyentes y la labor de
        las órdenes religiosas se establecieron un gran
        número de hospitales y orfanatos que atendían
        toda clase de enfermos y asistían a los huérfanos,
        pues era usual que en tiempos de crisis se
        abandonara a los recién nacidos en casas de familias
        ricas o en monasterios.
        La sociedad novohispana era profundamente
        religiosa y confiaba en los milagros. Por tanto,
        era común que en las iglesias se veneraran
        santos que habían aparecido en sus pueblos
        o sus comunidades. El culto más popular que
        tuvo devotos de todos los grupos sociales fue
        el de la Virgen de Guadalupe, que llegó a convertirse,
        especialmente durante el siglo xviii,
        en un símbolo de identidad novohispana.
        Las festividades religiosas marcaban el ritmo de
        la vida cotidiana tanto en el campo como en las
        ciudades. Las procesiones eran frecuentes y participaban todos los
        grupos sociales; las calles se adornaban con flores y se solían realizar
        bailes de origen mesoamericano con influencia de costumbres españolas
        y africanas.
        En 1571 se estableció en Nueva España el Tribunal del Santo
        Oficio, también llamado la Santa Inquisición, cuya función era
        juzgar y castigar a quienes se alejaban de la fe católica.
        Los juicios que realizó la Inquisición en Nueva España, en general
        se ocuparon de actividades consideradas como hechicería;
        por ejemplo, algunas mujeres utilizaban muñecos o dibujos de
        diablos para preparar un embrujo y lograr que alguien las amara,
        conseguir dinero o lastimar a un enemigo. Sin embargo, estos
        casos no eran castigados con tanta dureza, porque los jueces
        pensaban que eran personas ingenuas e incultas. Aunque algunos
        delitos religiosos se llegaban a castigar con pena de muerte,
        el uso de ciertas plantas, hechizos o encantamientos no se consideraba
        tan grave.
        Pero con la llegada de la dinastía de los Borbones y la aplicación
        de sus reformas, en la segunda mitad del siglo xviii se criticaron
        las tradiciones religiosas populares, lo que provocó que
        surgieran movimientos religiosos para conservarlas.
    </string>
    <string name="rebelionesvirreinato">
        Durante el tiempo que duró el Virreinato hubo diversas rebeliones
        organizadas por indígenas, esclavos africanos y criollos.
        La primera por parte de esclavos africanos ocurrió en la ciudad
        de México en 1546, y hacia el siglo xvii, en Veracruz, había
        aumentado el número de esclavos sublevados encabezados por
        Yanga y vivían refugiados en las montañas. Después de varios
        enfrentamientos con los españoles lograron negociar establecerse
        de manera libre en el poblado que llamaron San Lorenzo
        de los Negros.
        En el norte de Nueva España, durante el siglo xvii, también
        hubo importantes rebeliones de indígenas acaxees, tepehuanes,
        conchos, tobos y tarahumaras, entre otros. Algunas fueron
        ferozmente sometidas, mientras que otras propiciaron el establecimiento
        de acuerdos entre las autoridades españolas y los
        indígenas.
        Simultáneamente, en la península de Yucatán estallaron rebeliones
        mayas permanentes contra los españoles, entre las que
        destaca la encabezada por Jacinto Canek que pretendía restablecer
        la cultura maya, pero que no logró su cometido.
        Una rebelión muy particular –ya que buscaba la independencia
        de Nueva España desde el siglo xvi– fue la encabezada por
        Martín Cortés, hijo de Hernán Cortés. Debido a que la Corona
        española decidió que los hijos de los conquistadores no podían
        heredar los bienes que sus padres habían conseguido en vida,
        varios criollos afectados consideraron la posibilidad de independizarse
        de España ofreciéndole a Martín Cortés ser el rey de
        Nueva España. Sin embargo, denunciaron y detuvieron a los rebeldes.
        Algunos de los criollos participantes fueron decapitados
        y sus cabezas se exhibieron para que sirviera de escarmiento.
        Además de estas rebeliones, en las ciudades hubo constantes
        motines debido al descontento de la población por las injusticias
        o la falta de alimentos. En 1692, en la ciudad de México, hubo
        escasez de maíz y los más pobres organizaron una protesta para
        exigir al gobierno que les proporcionara ese alimento. Los amotinados
        quemaron el palacio del virrey y después saquearon los
        puestos de los mercados cercanos, hubo incendios y asaltos, y
        aunque fueron sometidos, lograron que el virrey consiguiera
        maíz, además de otros alimentos y que se produjera mayor cantidad
        de pan.
        En la segunda mitad del siglo xviii, surgieron diversas manifestaciones
        de descontento social debido a las transformaciones
        planteadas por las reformas de la dinastía de los Borbones. Fue
        el caso de una serie de protestas provocadas por la expulsión de
        los jesuitas del territorio novohispano; la reacción de las autoridades
        fue ejecutar a algunos de los inconformes para controlar
        el descontento. El mensaje del virrey fue muy claro: “…deben saber
        los súbditos del gran monarca que ocupa el trono de España,
        que nacieron para callar y obedecer y no para discurrir ni opinar
        en los altos asuntos del gobierno”.
    </string>
    <string name="legadovirreina">
        El legado novohispano forma parte de nuestra cultura actual.
        Por legado entendemos aquellas costumbres, actividades, objetos,
        ideas y creencias que son parte de los valores y la forma de
        vida, y que pasan de una generación a otra.
        Los españoles introdujeron en Nueva España la técnica árabe
        de la cerámica, que prosperó especialmente en la ciudad de
        Puebla, donde además recibió la influencia asiática de las porcelanas
        traídas de Filipinas. En la actualidad, la talavera, como se
        llamó a este tipo de cerámica, aún es muy apreciada y se considera
        de gran valor.
        También el legado virreinal puede apreciarse en nuestro gobierno,
        pues de este periodo proviene el ayuntamiento, institución
        que en la actualidad existe en todas las ciudades y cabeceras
        municipales del país, con excepción de la ciudad de México.
        La estructura y traza de varias ciudades actuales se originaron
        durante el Virreinato, cuando éstas se construían siguiendo
        el modelo de las ciudades europeas de la época; por eso, Saltillo,
        Oaxaca y Puebla, entre otras, tienen ese diseño.
        Otros ejemplos heredados de la época virreinal corresponden
        al arte. Es el caso de la arquitectura de esos años, que puede
        apreciarse en la actualidad en los conventos, templos y edificios
        civiles de aquella época. Algunos están decorados al estilo
        barroco
        mexicano, el cual era muy expresivo para generar diversos
        sentimientos, como la piedad, la fe o la alegría.
        El barroco también se manifestó en la pintura, la escultura, la
        música y la literatura. En la pintura y la escultura se representaba
        a personajes y santos ricamente decorados con láminas de oro.
        En la literatura destacaron escritores como Sor Juana Inés de
        la Cruz y Carlos de Sigüenza y Góngora; en la música, Manuel
        de Sumaya y José de Torres; en la pintura, Miguel Cabrera y Juan
        Correa.
        Otro ejemplo del legado del periodo virreinal es su influencia
        en la comida, como es el caso del mole que se elabora con productos
        provenientes de Europa, Asia y varias regiones de nuestro
        país.
        Es así que la riqueza cultural de México recibió un legado
        virreinal, además de una importante herencia mesoamericana,
        que en la actualidad nos unifica como nación.
    </string>
    <string name="aporteasiatico">
        Los primeros africanos que llegaron a Nueva España eran originarios
        de lo que hoy es Sudán, Angola y Congo, entre otros lugares
        de África. Eran esclavos de los españoles y formaron parte
        de las expediciones de conquista. Posteriormente, fueron utilizados
        como arrieros para el servicio doméstico en las ciudades
        y, principalmente, para trabajar en las minas.
        A los africanos que escapaban de las propiedades de sus amos
        se les conoció como cimarrones; algunos fundaron poblaciones,
        como Gaspar Yanga, a quien se le debe el nombreEpoca del municipio
        de Yanga, en el actual estado de Veracruz.
        Este grupo social llegó a América con una riqueza cultural
        que se manifestaba en sus cuentos, proverbios, juegos, música,
        bailes, cocina, religiosidad y creencias, por lo que aportó diversos
        elementos a la cultura novohispana, como los ritmos chuchumbé
        y sacamandú; además del uso de instrumentos musicales,
        como la marimba, los tambores y la charrasca (elaborada
        con una quijada de burro con los dientes flojos). En cuanto al
        lenguaje, hay vocablos de herencia africana que hasta la fecha
        Litografía de un músico veracruzano con
        raíces africanas.
        Las aportaciones de la cultura africana se adaptaron a varios
        ámbitos de la vida novohispana, como este tambor del ejército
        independentista del siglo xix.
        se emplean en diversas regiones, entre ellos,
        chamuco, cafre, cambujo o chamba.
        Como muchos criollos novohispanos fueron
        cuidados por nanas esclavas, quienes influyeron
        directamente en su educación temprana
        con sus canciones de cuna, cuentos y la manera
        como los mimaban inculcándoles cierta sensibilidad
        y valores propios de su cultura.
        Las tradiciones de los africanos se fueron
        mezclando con las de españoles e indígenas,
        generando nuevas manifestaciones culturales
        que ya eran propias de los novohispanos, por
        lo que en la actualidad es difícil encontrar rasgos intactos de las
        diferentes culturas africanas que llegaron en esa época.
        Otro aporte a la cultura virreinal fue la influencia asiática, que
        llegó a Nueva España por medio de los galeones que viajaban
        de Manila, Filipinas, al puerto de Acapulco. Partiendo de Nueva
        España, los españoles lograron llegar a Asia y establecieron una
        colonia en Filipinas; a partir de entonces, esta zona empezó a
        recibir comerciantes chinos. El galeón que partía de Manila rumbo
        al puerto de Acapulco era conocido como la Nao de China y
        transportaba una gran variedad de productos asiáticos, como
        especias, esencias, plantas medicinales, sedas, perlas, piedras
        preciosas, porcelana, marfiles, frutas (como los mangos), además
        de esclavos asiáticos.
        Las personas y los artículos que llegaron de Asia influyeron en
        el arte, las costumbres y la elaboración de muebles que utilizaron
        los novohispanos; en Michoacán fueron imitadas las lacas chinas
        creando hermosas cajoneras y baúles locales que se aprecian hasta
        nuestros días. También se hicieron versiones novohispanas de
        los biombos japoneses; además los jarrones y las vajillas asiáticas
        inspiraron la cerámica poblana de talavera. El uso de los fuegos
        artificiales, de origen chino, se hizo indispensable en todas las
        festividades novohispanas y en la actualidad se sigue conservando
        su uso.
        La herencia asiática que nos legó el Virreinato también se
        advierte en el uso de palabras como paliacate; en diversiones
        como la pelea de gallos, o en personajes como la “china poblana”,
        quien, cuenta la leyenda, era una pequeña princesa de las
        remotas tierras del Gran Mogol o India, llamada Mirrah, secuestrada
        por piratas, quienes la vendieron en el mercado de Manila,
        donde la compraron y llevaron a tierras novohispanas. Pasó su
        vida en Puebla de los Ángeles con el nombreEpoca de Catarina de San
        Juan, donde se dice que su cultura y particular modo de vestir
        dieron origen al tradicional traje de la china poblana.
    </string>


    <!-- La independencia de México   -->
    <string name="anteindependencia">
        A principios del siglo xix, la población de Nueva España vivía
        una difícil situación económica y social, que se había agravado
        por las llamadas reformas borbónicas que generaron descontento
        en los distintos grupos sociales novohispanos. A estos
        problemas se sumó la invasión de Napoleón Bonaparte a España,
        la destitución de su rey, Fernando VII, en 1808, y el pensamiento
        ilustrado, por lo que las causas del movimiento de
        Independencia que inició en 1810, se originaron tanto en Nueva
        España como en Europa.

        El pensamiento ilustrado
        En los siglos xvii y xviii surgieron críticas contra los gobiernos
        regidos por reyes en Europa. A la vez, se difundía una nueva forma
        de pensamiento conocida como Ilustración, la cual se caracterizaba
        por el uso y la difusión del conocimiento científico y la
        idea de que los fenómenos naturales y los problemas sociales
        debían explicarse con base en la razón y no en las creencias religiosas.
        Los partidarios de esas ideas, conocidos como ilustrados,
        difundieron su pensamiento a través de diversos textos que
        circularon tanto en Europa como en América.
        Los pensadores ilustrados estaban en favor de la libertad y
        de la igualdad de todas las personas ante la ley, además querían
        acabar con los privilegios de los reyes, la nobleza y la Iglesia.
        Consideraban que la mejor forma de organización política era
        la republicana, en la que el gobierno se divide en tres poderes:
        ejecutivo, legislativo y judicial; los ciudadanos eligen a sus representantes
        para que establezcan leyes que todos deben obedecer;
        los cargos del gobierno no se heredan, y las autoridades
        sólo gobiernan por un tiempo establecido.

        Reformas borbónicas
        Hacia finales del siglo xviii, España aplicó las reformas borbónicas
        en sus territorios americanos. Algunas de éstas fueron: el
        aumento del tributo a los indígenas, la creación de nuevos impuestos,
        la división del territorio en intendencias, la restricción
        de la autoridad del virrey, la reducción del número de criollos
        (hijos de españoles nacidos en América) en la Real Audiencia y
        la disminución de órdenes religiosas.
        Estas medidas privilegiaron aún más a los españoles y provocaron
        el descontento de otros grupos sociales, en especial el de
        los criollos; por eso, hacia principios del siglo xix ellos serían los
        principales impulsores del movimiento de Independencia.
        Además, España estaba en guerra contra Francia e Inglaterra,
        por lo que necesitó recursos económicos para sostenerla y recurrió
        a sus posesiones americanas para obtenerlos. Para ello, obligó a la
        Iglesia novohispana y a sus habitantes más adinerados a otorgarle
        préstamos, confiscó propiedades de algunas órdenes religiosas e
        impulsó la actividad minera.
    </string>

    <string name="inicioindependencia">
        Miguel Hidalgo, influido por las ideas de la Ilustración, estaba en
        contra de la esclavitud y de las desigualdades sociales, y planteaba
        que Nueva España debía ser autónoma. La madrugada
        del 16 de septiembre de 1810, convocó a la gente del pueblo
        de Dolores, en Guanajuato, a unírsele para apoyar el regreso de
        Fernando VII y destituir a la autoridad virreinal, ya que en ese
        momento no se buscaba propiamente la independencia, sino
        sólo dejar de depender de España mientras ésta fuera ocupada
        por el ejército francés.
        Para que se unieran a la lucha, Hidalgo logró atraer a peones,
        mineros, campesinos, artesanos, indígenas y mestizos, quienes
        se armaron con hondas, palos, machetes e instrumentos de labranza,
        y formaron un improvisado ejército insurgente, llamado
        así porque fue un grupo de personas que se declararon en contra
        de las autoridades y luchaban para cambiarlas. La mayoría
        carecía de instrucción militar, aunque bajo el liderazgo de Allende
        se contó con tropas disciplinadas que inicialmente formaron
        el núcleo del levantamiento armado.
        El ejército insurgente, encabezado por Hidalgo y Allende, inició
        su camino rumbo a la ciudad de México, donde residían los
        poderes de Nueva España. Al llegar a la ciudad de Guanajuato,
        exigieron a las autoridades que se rindieran, pero éstas se encerraron
        con los españoles ricos en la alhóndiga de la ciudad, llamada
        de Granaditas, para defenderse. Los insurgentes tomaron
        el edificio, mataron a quienes se habían refugiado allí y saquearon
        la ciudad durante dos días, en los cuales varios habitantes
        de origen español fueron asesinados sin que Hidalgo y Allende
        pudieran evitarlo.
        Cerca de Valladolid, Hidalgo le encomendó a José María Morelos
        levantar en armas el sur y tomar Acapulco, pues tener el
        control de un puerto les permitiría comunicarse con el exterior;
        mientras tanto en otros lugares se habían iniciado más
        revueltas.
        Los insurgentes continuaron su marcha hacia la ciudad de
        México, y en el monte de Las Cruces (en el actual Estado de México)
        se enfrentaron a las tropas realistas enviadas por el virrey
        (llamadas así porque defendían los intereses del rey español), a
        las que vencieron.
        Luego de esa batalla, la ciudad de México quedó desprotegida
        y Allende propuso que tomaran la capital, pero Hidalgo se negó.
        Tal vez consideró que no tenían armas ni hombres suficientes, o
        que podría ser saqueada como Guanajuato, por lo que ordenó la
        retirada; fueron alcanzados por el ejército realista que les causó
        muchas muertes, de modo que se dispersaron y varios de sus
        seguidores abandonaron el movimiento.
        Después de este episodio, los insurgentes se dividieron en
        dos grupos: uno quedó al mando de Hidalgo y el otro lo encabezó
        Allende. Las diferencias entre estos dos líderes aumentarían
        y se perdería la unidad del ejército insurgente. Más tarde, ambos
        grupos se reunieron en Guadalajara, donde enfrentaron al ejército
        realista en Puente de Calderón y fueron derrotados.
        Los líderes del movimiento marcharon hacia el norte para
        comprar armas en Estados Unidos pero fueron apresados en
        Coahuila, juzgados y condenados a muerte en Chihuahua. El 26
        de junio de 1811, Allende, Aldama y otros jefes insurgentes murieron
        fusilados.
        Tras un mes de juicio Hidalgo corrió la misma suerte. Como
        advertencia a otros rebeldes, las cabezas de estos líderes fueron
        colocadas en jaulas y exhibidas en las esquinas de la Alhóndiga
        de Granaditas. La guerra no terminó ahí, pues a Hidalgo y
        Allende los sucedieron otros jefes insurgentes que retomaron
        su ideología en favor de la libertad.
    </string>
    <string name="napoleon">
        En 1808 España fue invadido por el ejército de Napoleón Bonaparte,
        emperador francés. Ante tales hechos, el pueblo español se rebeló en
        Aranjuez, entre el 17 y 19 de marzo de 1808, obligando a su Rey Carlos
        IV, abdicar la corona en favor de su hijo Fernando,  quién asumió
        con el nombre Fernando VII. Ante las contradicciones de los reyes españoles,
        Napoleón Bonaparte los reunió a la familia real en la ciudad francesa de Bayona,
        y obligó a Carlos IV y a su hijo Fernando VII a abdicar  el trono a favor de
        su hermano José Bonaparte. Napoleón proclamó como Rey de España en el trono
        español a su hermano con el nombre de José I. El patriotismo español se demostró
        más en el pueblo, ante el entreguismo pasivo del monarca, la nobleza, intelectuales
        y ejército. A partir del 2 de mayo de 1808 en toda la península,  surgió una
        insurrección popular  y mediante las guerrillas populares,  impidieron la
        penetración del ejército francés en provincias como Zaragoza, Valencia,
        Gerona y otras, logrando debilitarlo. Ante estos acontecimientos, Inglaterra
        (enemigo de Napoleón Bonaparte) decidió intervenir activamente en defensa de
        España, comandado por el General Wellington y aporte de subsidios y técnicos.
        El Emperador Bonaparte en persona tuvo que dirigir  para derrotar a los
        españoles en la Batalla de Somosierra (1808) e ingresar a la capital Madrid.
        De esta forma España llegó a tener como Rey a  un francés. Este hecho contribuyó
        a romper el equilibrio de poder de los gobernantes españoles en las colonias
        americanas, a causa de producirse un  período de vacío de poder, crisis de la
        monarquía española y debilidad política en la metrópoli España.
    </string>
    <string name="pensamientomorelos">
        José María Morelos, un sacerdote nacido en Valladolid, fue el encargado
        de continuar la lucha armada. Él conocía bien la región
        sur de Nueva España pues había sido arriero, aunque abandonó
        esta actividad a los 25 años para ingresar al sacerdocio en el colegio
        de San Nicolás, donde fue alumno de Miguel Hidalgo.
        El ejército de Morelos fue distinto del primer ejército insurgente,
        pues se caracterizó por ser más disciplinado y con menos
        elementos; estaba formado por personas dedicadas a diferentes
        actividades ligadas al campo, la minería, la religión y la milicia;
        además, se incluyeron grupos de africanos y mulatos. Entre sus
        oficiales se encontraban Vicente Guerrero, Guadalupe Victoria,
        Hermenegildo Galeana, Mariano Matamoros y Nicolás Bravo.
        A partir de 1812, Morelos destacó como líder insurgente;
        tomó el control de varias poblaciones hasta que, ese mismo año,
        en Cuautla, en el actual estado de Morelos, fue sitiado por las
        tropas realistas de Félix María Calleja. El sitio duró dos meses
        y, finalmente, Morelos pudo escapar para dirigirse a Orizaba y
        Oaxaca.
        Morelos pensó que hacía falta un gobierno que unificara a
        las fuerzas insurgentes, y en septiembre de 1813 convocó a un
        congreso en Chilpancingo, en el actual estado de Guerrero. En
        ese congreso presentó el documento Sentimientos de la Nación,
        en el que planteaba, entre otros puntos, que América debía ser
        libre e independiente de España, que la esclavitud y la distinción
        por castas debía prohibirse para siempre, con el fin de que todos
        fueran iguales ante la ley, pues sólo su talento debería servir de
        diferencia entre las personas.
        A partir del Congreso de Chilpancingo a Morelos se le conoció
        como Siervo de la Nación, sobrenombre que él adoptó al
        rechazar el título de Alteza Serenísima que el Congreso le había
        otorgado.
        En este congreso se redactó una constitución que sería promulgada
        el 22 de octubre de 1814, en Apatzingán, en el actual
        estado de Michoacán; en ella se declaraba la libertad de la “América
        mexicana”. Sin embargo, ésta no entró en vigor porque la
        lucha contra los realistas continuaba y entre los propios insurgentes
        había diferencias.
        Morelos continuó la lucha y logró tomar Acapulco, pero luego
        de perder una batalla en Tehuacán, Puebla, cayó prisionero y
        murió fusilado en San Cristóbal Ecatepec (hoy Estado de México)
        el 22 de diciembre de 1815.
    </string>
    <string name="guerrillasinsurgente">
        A la muerte de Morelos, los insurgentes se dispersaron porque
        ya no contaban con un líder que reuniera ejércitos grandes, por
        lo que grupos más pequeños se organizaron bajo diferentes liderazgos:
        Guadalupe Victoria peleó en algunas partes del actual
        estado de Veracruz, y Vicente Guerrero en el estado que hoy lleva
        su nombreEpoca. El aislamiento de los insurgentes los obligó a usar
        la guerra de guerrillas para combatir a los realistas y permitió la
        supervivencia del movimiento insurgente hasta la consumación
        de la Independencia.
        La guerra de guerrillas era un conjunto de estrategias que
        pretendía desorganizar al ejército realista; para ello, pequeños
        grupos de insurgentes atacaban por sorpresa a los enemigos y
        escapaban rápidamente tomando sus correspondencias, armas
        y alimentos.
        En 1817, procedentes de Europa, llegaron el capitán
        español Francisco Javier Mina y el fraile novohispano
        Servando Teresa de Mier, quien había estado exiliado
        en Europa durante 10 años y divulgó las ideas
        de independencia. Luego de desembarcar en el
        puerto de Soto la Marina (hoy Tamaulipas), Javier
        Mina, junto con más de 300 hombres, se
        introdujo en la zona del Bajío con la intención
        de dar un nuevo impulso a la lucha por la Independencia,
        pero fue derrotado por tropas realistas.
        Fue capturado y fusilado, mientras que
        Teresa de Mier sería encarcelado en San Juan de
        Ulúa, Veracruz.
    </string>
    <string name="consumacionindependencia">
        Entre 1808 y 1814, debido a que España estaba ocupada por Francia,
        los españoles formaron juntas de representantes, llamadas
        Cortes, para discutir cómo gobernar el imperio en ausencia del
        rey Fernando VII. Las Cortes se realizaron en la ciudad de Cádiz
        y fueron integradas por políticos, militares y religiosos. Además,
        acudieron 21 representantes de Nueva España que promovían la
        igualdad entre españoles y americanos ante la ley; que se construyeran
        más caminos, escuelas e industrias; que hubiera libertad
        de imprenta, y se declarara que la soberanía reside en el pueblo.
        Estas ideas se consideraron liberales por la búsqueda de libertad
        en diferentes ámbitos de la vida social y política.
        Así fue que en las Cortes de Cádiz se hicieron reformas para
        reducir el poder de la monarquía; por ejemplo, a los hombres
        mayores de 25 años se otorgó el derecho a elegir y ser elegidos
        como representantes, es decir, los hicieron ciudadanos; se decretó
        la igualdad de todos los habitantes del Imperio español, lo cual
        hacía que los habitantes de Nueva España tuvieran los mismos
        derechos que los de otros reinos españoles; se estableció la libertad
        de prensa, y se abolió el tributo indígena.
        Mientras que en Nueva España continuaba la guerra de Independencia,
        en España, como consecuencia de la labor de las Cortes,
        en 1812 se promulgó la Constitución de Cádiz, que estuvo
        vigente hasta 1814. Ese año, las fuerzas francesas se retiraron y
        Fernando VII regresó a su reinado; enseguida, suspendió la Constitución
        de Cádiz porque limitaba su poder. Sin embargo, en 1820
        un movimiento organizado por liberales españoles la restableció
        y obligó a Fernando VII a cumplirla.
        Esta situación inquietó a algunos criollos y españoles ricos en
        Nueva España, ya que pensaban que con la aplicación de la Constitución
        de Cádiz perderían sus privilegios. Por eso, prefirieron
        aliarse con el movimiento insurgente para conseguir la Independencia
        y establecer una monarquía en Nueva España que les permitiera
        mantener sus privilegios. Así, los inconformes con la restauración
        de la Constitución buscaron el apoyo de un jefe militar
        de confianza, por lo que eligieron a Agustín de Iturbide.
        Al principio, Iturbide simpatizaba con la causa del movimiento
        de Independencia, pero después decidió aliarse con los realistas
        debido a los actos de violencia que los insurgentes cometieron
        contra los españoles en varias ciudades. Durante casi cinco años
        los combatió exitosamente, lo cual le dio prestigio entre la población
        española y criolla. Ante la urgencia de mejorar la economía
        de Nueva España, severamente dañada por una década de
        guerras, y evitar la aplicación de la Constitución de Cádiz en su
        territorio, Iturbide consideró necesaria la alianza entre realistas e
        insurgentes, y para ello buscó a Vicente Guerrero, el líder guerrillero
        más importante en ese momento.
        Así, Vicente Guerrero y Agustín de Iturbide pactaron la alianza
        por medio del acto conocido como “el abrazo de Acatempan” y
        la sellaron con la firma del Plan de Iguala, en el que se propuso la
        unión general entre europeos, americanos e indígenas en un solo
        imperio, mediante los lazos de amistad, de educación y de idioma,
        sin que el interés de uno dominara sobre el de los otros.
        Para simbolizar esta alianza se creó una bandera que representaba
        la unión de ambas fuerzas, con los colores verde (que
        simbolizaba la independencia), blanco (la pureza de la religión)
        y rojo (la unión entre españoles y americanos), por lo que se le
        conoció como el “Ejército de las Tres Garantías” o “Trigarante”. Al
        unirse ambas tropas, Vicente Guerrero, líder insurgente, reconoció
        a Iturbide como primer jefe del Ejército Trigarante.
        Mientras tanto, en España, el liberal Juan O’Donojú fue enviado
        a gobernar Nueva España. Éste arribó a Veracruz cuando el
        Plan de Iguala era conocido en gran parte del virreinato, por lo
        que consideró que la Independencia era inevitable. Así, Iturbide
        y O’Donojú firmaron los Tratados de Córdoba, que reconocían la
        Independencia.
        Finalmente, el 27 de septiembre de 1821, en la ciudad de México
        se recibió a Iturbide, Guerrero y al Ejército Trigarante con
        desfiles, canciones, flores y fuegos artificiales. La guerra de Independencia
        había terminado.
    </string>
    <string name="mujeresindependencia">
        En la guerra de Independencia, varias mujeres
        de diferentes grupos sociales tuvieron una
        participación importante y colaboraron de diferentes
        formas: algunas combatieron junto a
        los hombres, otras hicieron labores de abastecimiento
        de alimentos y armas, y unas más fueron
        enfermeras; incluso hubo quienes llevaron
        a cabo actividades de espionaje como Gertrudis
        Bocanegra, en Michoacán.
        Entre las mujeres insurgentes destacaron:
        Manuela Medina, una indígena conocida como
        La Capitana, quien luchó en el ejército de Morelos
        y participó en la toma de Acapulco en
        1813; Josefa Ortiz, heroína criolla que organizó
        reuniones secretas en contra del virrey y, al ser
        descubierta, fue arrestada durante tres años en
        un convento.
        Leona Vicario, quien donó gran parte de su
        fortuna a los insurgentes y se encargó de proporcionar
        armas y reclutar soldados. En 1813
        fue encarcelada y se confiscaron sus bienes; sin
        embargo, escapó de prisión y se unió al ejército
        de Morelos en Oaxaca.
        También hubo mujeres que apoyaron al
        bando realista. Las Patriotas Marianas era una
        organización integrada por españolas y criollas,
        fundada por Ana Iraeta de Mier. Ellas recolectaban
        fondos para ayudar a las familias de
        soldados realistas que estuvieran necesitadas y,
        además, cuando las tropas de Hidalgo rodearon
        la ciudad de México, apoyaron con propaganda
        impresa en la que declaraban su lealtad
        a la monarquía española.
    </string>


    <!-- México independiente  -->
    <string name="mexicoindependiente">
        La consumación de la Independencia puso fin a un largo periodo de
        dominación española y marcó el inicio de una nueva etapa en nuestra
        historia. Al separarse de España, México se convirtió en un país
        soberano; es decir, libre del dominio extranjero. Por primera vez,
        los mexicanos hicieron sus propias leyes y eligieron a sus gobernantes.
        Era una oportunidad para establecer un gobierno democrático,
        mejorar la economía y acabar con las injusticias sociales heredadas
        del Virreinato.
        Muchos compatriotas consideraron la consumación de la
        Independencia como el inicio de un tiempo de paz y bienestar.
        Algunos incluso pensaron que la nueva nación estaba destinada a
        ser rica; sin embargo, desde el principio el país tuvo dificultades.
        La guerra entre insurgentes y realistas había causado enormes
        pérdidas humanas y económicas. Durante los once años que duró, el
        conflicto cobró la vida de más de medio millón de personas, arruinó
        a comerciantes y agricultores, y causó la destrucción de numerosos
        pueblos, haciendas y minas. Debido a ello, la economía del país estaba
        muy debilitada. La hacienda pública tampoco tenía recursos; de
        hecho, el gobierno nacional no tenía dinero.
        Esta situación económica se sumó a otros graves problemas
        que habían surgido desde los tiempos de la dominación española:
        México era un país muy grande y estaba mal comunicado; los caminos
        se hallaban en malas condiciones y abundaban los bandidos, lo
        cual dificultaba mucho el transporte de carga y de pasajeros.
        Después de la Independencia, la producción agropecuaria y la
        explotación minera disminuyeron en relación con las últimas décadas
        del periodo virreinal. Muchos campesinos producían sólo sus
        propios alimentos. Esta agricultura de subsistencia era suficiente
        para sostener a las familias, pero no contribuyó al crecimiento económico
        del país. La disminución de la actividad económica afectó
        seriamente los ingresos del gobierno. Asimismo, debido a la desorganización,
        no existía una eficiente recaudación de impuestos, y para
        pagar sus gastos el gobierno se endeudó con prestamistas particulares
        y bancos extranjeros, lo cual generó graves problemas financieros y
        políticos.
        Por otro lado, la sociedad estaba dividida, pues gran parte de la
        población era pobre mientras que una minoría disfrutaba de abundantes
        riquezas. Más de la mitad de la población era indígena y padecía
        los abusos y la discriminación de otros grupos sociales. Las leyes
        creadas después de la Independencia, lejos de brindarles protección,
        los afectaron de distintas maneras al favorecer que los hacendados
        y rancheros mestizos los despojaran de sus tierras. En lugares como
        Sonora y Yucatán se produjeron violentas rebeliones indígenas que
        duraron muchos años.
        Además, después de la Independencia, los grupos políticos del
        país entraron en conflicto a causa de sus diferencias de opinión sobre
        la forma de gobierno que debía establecerse, la elección de presidentes
        y gobernadores, y por las reformas sociales que trataron de
        impulsar algunos líderes políticos.
        Como resultado de los desacuerdos, las primeras décadas de vida
        independiente se caracterizaron por la desorganización del gobierno,
        la guerra civil, la incapacidad para resolver los problemas económicos
        y la falta de unidad, que impidieron enfrentar con éxito las
        intervenciones extranjeras.
        Para mediados del siglo xix los ideales y proyectos de los impulsores
        de la independencia se hallaban en crisis: ¿el México independiente
        era más próspero y más justo que el antiguo Virreinato?
        ¿Valió la pena separarse de España? Mucha gente de aquella época
        se hacía estas y otras preguntas.
    </string>
    <string name="luchasinternas">
        Tras la consumación de la Independencia, los mexicanos enfrentaron
        dos desafíos políticos: fundar un sistema de gobierno propio y
        hacer leyes para el nuevo país.
        Como recordarás, la Independencia fue posible gracias a un
        acuerdo entre distintos grupos sociales y políticos. Este pacto lo
        encabezaron Agustín de Iturbide y Vicente Guerrero, quienes concretaron
        el Plan de Iguala, en el cual se estableció que México sería
        gobernado por una monarquía constitucional. Esto significaba que
        debía haber un rey, pero éste no gobernaría según sus deseos sino
        con base en una constitución. También planteó la división de poderes
        en la que existiría un congreso o cámara de diputados encargado
        de elaborar las leyes y supervisar al gobierno, y la formación de tribunales
        para impartir justicia.
        La idea de que el país tuviera un gobierno monárquico fue compartida
        por una parte de los mexicanos; por ello, a este grupo se le
        conoció como monarquista. Hoy parecería muy extraño que en lugar
        de presidente tuviéramos un rey, pero en ese momento muchos
        pensaron que era una buena opción para mantener la unidad y
        la paz interna.
        Según el Plan de Iguala, el trono de México debía ser ocupado
        por un príncipe español; de este modo se esperaba mantener las relaciones
        con España y el resto de Europa.
        Los habitantes del país recibieron con entusiasmo la fundación
        del Imperio Mexicano. Las provincias eligieron diputados, quienes
        se reunieron para redactar la Constitución. Las provincias de
        Centroamérica se unieron al Imperio y gracias a ello el país llegó
        a tener una extensión inmensa, desde California hasta la actual
        Costa Rica.
        Sin embargo, el Imperio no resultó como se esperaba: España no
        aceptó enviar un príncipe al trono de México porque no reconocía
        la independencia; ante esta situación, el Congreso nombró emperador
        a Iturbide, pero tal hecho causó problemas, pues si bien muchas
        personas lo admiraban como líder político y militar, muy pocos
        aceptaron que se convirtiera en monarca.
        Iturbide entró en conflicto con el Congreso y mandó encarcelar
        a varios diputados. Antiguos insurgentes, como Vicente Guerrero y
        Nicolás Bravo, se levantaron en armas. También una parte del ejército
        mexicano y las autoridades de varias provincias se declararon
        en contra del emperador. Finalmente, en marzo de 1823, Iturbide
        renunció a su cargo y abandonó el país.
        Después del fracaso del Imperio, se acordó establecer una república;
        no obstante, hubo varios desacuerdos sobre qué tipo de
        república debía ser: federalista o centralista.
        En el cuadro comparativo de la página 24 se exponen algunas
        características de cada sistema de gobierno y los años que estuvieron
        vigentes.
        Finalmente, el Congreso decidió modificar el sistema de gobierno
        y convirtió a México en una república federal; este cambio quedó
        establecido en la Constitución de 1824, primera carta magna de
        nuestro país.
        Con el nuevo sistema, las provincias se convirtieron en estados.
        A partir de entonces, cada uno tuvo un gobierno, un congreso y una
        constitución propios. Los estados podían tomar decisiones acerca
        de su organización política interna, como parte de las facultades que
        les otorgó la Constitución de 1824.
        El primer presidente de la República fue Guadalupe Victoria,
        un antiguo insurgente que ganó las elecciones en 1824. Durante su
        mandato, el país se mantuvo en calma; eso permitió al gobierno impulsar
        la educación y obtener préstamos del extranjero para mejorar
        la economía.
        En 1829, Vicente Guerrero sucedió en la presidencia a Guadalupe
        Victoria, y tuvo que combatir a sus opositores para poder gobernar.
        Como mandatario, Guerrero enfrentó con éxito un intento de
        reconquista española en 1829. Otras acciones de su gobierno fueron
        hacer efectiva la abolición de la esclavitud y expulsar a muchos
        españoles que vivían en el país. Esta última disposición agravó la
        división entre los dirigentes políticos. El vicepresidente, Anastasio
        Bustamante, aprovechó la situación para derrocar a Guerrero y ocupar
        la presidencia. Guerrero fue capturado y fusilado en Oaxaca en
        1831.
        En los años siguientes, los distintos grupos políticos se disputarían
        la presidencia, la mayoría de las veces en forma violenta y
        sin respetar la Constitución.
    </string>
    <string name="reconocimiento">
        En la actualidad, México cuenta con el respeto y la amistad de numerosos
        países, pero esto no fue así en los inicios de su vida independiente.
        Por el contrario, nuestro país tuvo que hacer grandes esfuerzos
        para que otras naciones del mundo reconocieran su existencia como
        país soberano y respetaran sus derechos.
        Tras la consumación de la Independencia, España adoptó una
        actitud de rechazo hacia México. En el fuerte de San Juan de Ulúa,
        en Veracruz, existía un grupo de españoles que se negaban a reconocer
        nuestra independencia. Ante esta situación, la Marina de Guerra
        Nacional, al mando del capitán de fragata Pedro Sáinz de Baranda,
        consiguió que los españoles capitularan en noviembre de 1825; con
        ello se consolidó la Independencia de México. Todavía, en 1829 una
        expedición española desembarcó en las costas de Tamaulipas, pero
        fue derrotada por el ejército nacional. Después de este fracaso, el
        gobierno español quedó convencido de que no podría reconquistar
        México y en 1836 reconoció, por fin, su independencia.
        Debido a compromisos políticos con España, el gobierno de
        Francia tampoco reconoció oficialmente la independencia de México.
        No obstante, mantuvo relaciones comerciales con nuestro país, pues
        le interesaba comprar nuestros productos y, sobre todo, vender sus
        mercancías. Empresarios y comerciantes franceses se instalaron en
        distintas ciudades, como Puebla, Veracruz, Guadalajara y México.
        Igual que a muchos otros extranjeros, el gobierno les brindó facilidades
        para abrir sus negocios. En el aspecto económico, su presencia fue
        positiva, pero en el terreno diplomático dio lugar a graves problemas,
        como fue el caso de la llamada guerra de los Pasteles (1838-1839).
        Aunque en la primera mitad del siglo xix Francia estaba más
        interesada en comerciar con México, algunos comerciantes y diplomáticos
        franceses comenzaron a ser atraídos por los asuntos
        políticos: apoyaban la idea de que en México volviera a establecerse
        un gobierno monárquico, como en tiempos de Iturbide, al cual
        ayudarían con tropas y dinero; a cambio, esperaban recibir ventajas
        especiales para hacer negocios.
        Después de la Independencia, Inglaterra se volvió uno de los
        principales prestamistas de México; eso permitió funcionar al gobierno
        de Guadalupe Victoria, pero provocó un endeudamiento
        que se prolongaría durante las siguientes décadas debido a que los
        diferentes gobiernos no tenían recursos suficientes para pagar. En
        1825, Inglaterra reconoció la independencia de México y se firmó
        un tratado comercial; así, llegarían a México inversionistas ingleses
        interesados en las minas, que se encontraban abandonadas e inundadas
        desde la guerra de Independencia. Tales acciones ayudarían
        mucho a la economía.
        Estados Unidos fue uno de los primeros países que reconocieron
        la independencia de México. Esto era muy importante para nuestro
        país, pues se trataba de una república vecina que había luchado contra
        Inglaterra para obtener su independencia y, además, tenía una
        economía bastante próspera.
        Al igual que otras naciones como Francia, Holanda e Inglaterra,
        Estados Unidos estaba muy interesado en el comercio con México.
        Pero algunos estadounidenses ambicionaban adquirir una porción
        del territorio nacional y tenían la mirada puesta en la provincia
        de Texas.
        Desde su independencia de Inglaterra, en 1776, la población de
        Estados Unidos creció considerablemente; hacia principios del siglo
        xix se había duplicado y continuaba en aumento, por lo que había
        miles de personas dispuestas a colonizar nuevos territorios. Además
        de apropiarse de las tierras que ocupaban los pueblos indígenas,
        el gobierno estadounidense compró el territorio de Luisiana a los
        franceses y arrebató La Florida a los españoles. De este modo sus
        fronteras se extendieron hasta los límites de Texas.
        Texas contaba con unos cuantos habitantes, por lo que el gobierno
        mexicano permitió que se establecieran allí algunos colonos
        provenientes de Estados Unidos con la condición de que respetaran
        las leyes del país y fueran católicos. No tardó en llegar un gran número
        de inmigrantes, lo cual originó que hacia 1834 vivieran en
        Texas 30 mil extranjeros y sólo un poco más de tres mil mexicanos.
        Las diferencias entre ambos grupos estaban muy marcadas.
        Los colonos extranjeros tenían costumbres propias: no hablaban
        español, no eran católicos y tenían esclavos, lo cual iba en contra
        de las leyes de nuestro país.
        En diversas ocasiones Estados Unidos le propuso a México comprar
        Texas, pero el gobierno rechazó esa propuesta porque consideraba
        que vender una parte del territorio nacional era una traición
        a la patria.
    </string>
    <string name="imperiomexicano">
        México vivió una etapa de su historia a la que generalmente se le nombra
        como el Primer Imperio Mexicano, la cual duró de 1821 a 1823, tiempo
        durante el cual el país se gobernó bajo una monarquía constitucional.
        Esta forma de gobierno estaba asentada en el Plan de Iguala, y ratificada en los Tratados de Córdoba,
        que estipulaban un gobierno a cargo de un representante de la casa reinante en España.

        Durante este proceso para conformar el primer Imperio Mexicano, se nombró una junta Provisional
        Gubernativa, conformada por miembros del clero y personajes ricos,
        como los terratenientes y comerciantes, y ningún insurgente.

        Entre las figuras que conformaron esta junta estuvo Juan O’Donojú y Agustín de Iturbide,
        que fue nombrado regente de la junta que al poco tiempo lanza una
        convocatoria para instalar un congreso, mismo que se instaló como
        tal el 24 de febrero de 1822, con tres bloques políticos que pugnaban
        por sus diferentes ideas y opiniones: los partidarios de Iturbide,
        llamados iturbidistas, los borbonistas, partidarios de que un miembro
        del reino español gobernara México, y los republicanos, conformados
        por insurgentes que pugnaban por un gobierno republicano.

        De estos tres grupos, fueron los iturbidistas los que triunfaron
        imponiendo a Agustín de Iturbide como primer emperador del Imperio
        Mexicano, toda vez que en España se desconocieron los Tratados de
        Córdoba y así también la independencia del país.

        Iturbide, que según algunos historiadores no aceptaba tal cargo
        al principio, acepta ser envestido como primer emperador de México.
        Así, el 21 de julio de 1822 es coronado en la catedral de la ciudad
        de México como Agustín I.

        Antonio López de Santa Anna desconoce a Agustín de Iturbide como
        emperador mediante el Plan de Casa Mata, Vicente Guerrero y Nicolás
        Bravo también se levantan en armas pidiendo la reinstalación
        inmediata del congreso.

        Reinstalado el congreso el 7 de marzo de 1823, el emperador Agustín
        I abdica a la corona del imperio mexicano el 19 de marzo del mismo
        año, y parte hacia el exilio desde el Puerto de Veracruz el 11 de
        mayo de 1823, hacia Europa. En México, poco tiempo después es declarado
        traidor por lo que a su regreso es aprendido y fusilado el 19 de julio
        de 1824 en la localidad de Padilla, Tamaulipas.
    </string>
    <string name="segundoimperiomexicano">
        El Segundo Imperio Mexicano nació como un intento del emperador francés,
        Napoleón III, de fortalecer el papel de Francia como nación poderosa y
        con múltiples aliados, para luego enfrentarse a su gran enemigo, el
        Imperio Alemán. Una comisión de personas relacionadas con el Partido
        Conservador de México y la Iglesia Católica, a disgusto con el gobierno
        de Benito Juárez y en franca oposición a la Constitución de 1857 llegó
        en 1863 al Castillo de Miramar, en Trieste, Italia. Allí se entrevistaron
        con el archiduque Fernando Maximiliano de Habsburgo, hermano del emperador
        austriaco Francisco José I. El Imperio Mexicano contaba con el apoyo del
        partido conservador, y de buena parte de la población de tradición católica,
        aunque tuvo una oposición férrea de los liberales y de la masonería en
        México. Durante su gobierno Maximiliano I de México trató de desarrollar
        económica y socialmente a los territorios mexicanos bajo su custodia,
        aplicando los conocimientos aprendidos de sus estudios en Europa y de su
        familia, los Habsburgo, una de las casas monárquicas más antiguas de Europa,
        de tradición abiertamente cristiana y católica. Pero la política de Maximiliano
        resultó ser más liberal que lo que sus partidarios conservadores pudieron
        tolerar. Ello es así en parte por la propia estrategia de Napoleón III, que
        el 3 de julio de 1862 había dirigido al mariscal Forey instrucciones secretas
        que requerían evitar el dominio conservador del régimen, instaurando en cambio
        un gobierno moderado en el que estuvieran representadas todas las tendencias. Y
        también por el talante liberal de Maximiliano, que ya había manifestado al gobernar
        Lombardía en los años 1858 y 1859. El ejército republicano, al mando del general
        Mariano Escobedo, tenía sitiados a Maximiliano de Habsburgo y las pocas tropas
        francesas y conservadoras que le quedaban. El 15 de mayo, en la falda oriente del
        Cerro de las Campanas, Maximiliano entregó su espada al general Escobedo, significando
        su total rendición. Ahora existe un pequeño obelisco que marca el hecho. Ahí fueron
        hechos prisioneros Maximiliano y sus generales Miguel Miramón, expresidente de México,
        y Tomás Mejía. Fueron juzgados en el Teatro de la República por un tribunal de guerra,
        encontrados culpables y sentenciados a fusilamiento.
    </string>
    <string name="guerrapasteles">
        La guerra de los pasteles fue el primer conflicto bélico entre México
        y Francia, y formalmente tuvo lugar entre el 16 de abril de 1838 y
        el 9 de marzo de 1839. La inestabilidad del país se reflejaba en
        todos los órdenes de la sociedad, y en particular en las fronteras
        la migración ilegal y el contrabando eran comunes por la falta de
        vigilancia. Debido a esto y muchos problemas, México estaba en la
        mira de los países extranjeros, dispuestos a intervenir cuando lo
        consideraran oportuno.

        A partir de la consumación de la Independiente
        en 1821, los fraceses, que profesaban la misma religión, y además
        pertenecían a una cultura que influía grandemente en la mexicana,
        pudieron radicarse en el país, consagrandose al comercio, la pequeña
        industria, el artesanado e ingresando en el ejército nacional.

        En 1827, se había celebrado un convenio con Francia bajo el nombreEpoca
        de "Declaraciones Provisionales", que sentaban las bases para el
        futuro arreglo de las relaciones entre ambos países.

        La colonia francesa era próspera y bien vista cuando Francia reconoció
        en 1830 la Independencia y en el momento en que se firmaron los acuerdos
        comerciales de 1831 y 1832, que otorgaron a la nación francesa y sus
        ciudadanos el tratamiento de nación más favorecida.

        Las rebeliones y asonadas ocurridas en las primeras décadas afectaron
        tanto a los mexicanos y extranjeros, al igual que los préstamos forzosos
        que el gobierno impuso a la población para salir de sus apuros económicos.

        De esos hechos, y a través del barón Deffaudis, embajador de francés,
        los comerciantes franceses avecinados en México enviaron una serie de
        reclamaciones, que fueron recibidas en Paris con alarma. Entre estas
        reclamaciones, se encontraba la del señor Remontel, dueño de un restaurante
        de Tacubaya, donde algunos oficiales del presidente Santa Anna en 1832 se
        habían comido unos pasteles sin pagar la cuenta, por lo cual exigía ser
        indemnizado. Ese fue el motivo a que el pueblo mexicano identificara a esta
        guerra con Francia con el nombreEpoca de "Guerra de los Pasteles".

        Al responder el Ministro de Relaciones a las reclamaciones francesas y no
        estar de acuerdo. En consecuencia Deffaudis, pidió sus pasaportes y abandonó
        México y regresó a Francia, para volver en marzo acompañado de diez barcos
        de guerra que apoyaban las reclamaciones de su gobierno.

        Deffaudis redactó el 21 de ese mes un ultimátum al gobierno exigiéndole el
        pago de seiscientos mil pesos para cubrir daños ocasionados a los franceses.
        Exigía también, que fueran retirados varios oficiales del ejército y se
        exceptuara a los franceses de los préstamos forzosos expidiendo una ley especial.
        Fondearon frente a la Isla Sacrificios, Veracruz, amenazando con invadir el
        territorio mexicano si México no cumplía las condiciones de Deffaudis.

        Las tropas francesas atacaron varios puntos fuertes y cuando se retiraban,
        Santa Anna, que había recibido refuerzos, intentó atacar en muelle al
        contra-almirante Baudin, las cuales contraatacaron utilizando un cañón que
        mató al caballo de Santa Anna destrozándole a éste la pierna izquierda,
        forzado el ejército nacional a abandonar Veracruz, este hecho provocó en
        la capital descontento, culpándose al presidente Bustamante de esos hechos.
        La intervención de Santa Anna en la defensa de Veracruz le sirvió para recuperar
        su prestigio, lo que capitalizó muy bien, habiendo logrado que lo propusieran
        para ocupar la presidencia en tanto Bustamante salía a combatir un alzamiento
        federalista en Tampico. Como presidente interino, Santa Anna se dio cuenta de
        que resultaba conveniente llegar a un arreglo con Francia, ya que Baudin había
        levantado el bloqueo de los puertos controlados por los federalistas. Por otra parte,
        el ministro inglés Richard Pakenham intervino con el fin de evitar daños al
        comercio británico, quien consiguió reunir a los representantes mexicanos
        con el contraalmirante Baudin.
    </string>
    <string name="guerraconeua">
        Una vez que Texas se incorporó a Estados Unidos, este país buscó extender
        sus dominios hasta las costas del Pacífico. Para conseguirlo propuso
        a México la compra de Nuevo México y California, pero el gobierno se
        negó a vender esos territorios. Ante esto, el gobierno estadounidense
        planeó conseguirlos militarmente.
        A pesar de esta amenaza, los grupos políticos mexicanos no
        suspendieron sus disputas; por el contrario, siguieron enfrentados
        entre sí. En tales circunstancias resultaba muy difícil afrontar con
        éxito a un enemigo mejor preparado para la guerra.
        Los primeros enfrentamientos se produjeron en abril de 1846
        en la frontera entre Texas y Tamaulipas. En mayo, Estados Unidos
        le declaró la guerra a México. Durante los meses siguientes los
        soldados estadounidenses invadieron nuestro país por dos frentes:
        unos atacaron Tamaulipas, Nuevo León y Coahuila, mientras que
        otros avanzaron hacia Nuevo México y California.
        En septiembre del mismo año tuvo lugar una reñida batalla en
        Monterrey, y en febrero de 1847 se libró otro enfrentamiento de
        grandes proporciones en un paraje llamado La Angostura, cerca
        de Saltillo, Coahuila.
        El gobierno de Estados Unidos envió otra fuerza a atacar
        Veracruz; sus barcos de guerra sometieron al puerto a un intenso
        bombardeo. Marinos y soldados mexicanos defendieron la ciudad,
        pero debieron rendirse ante la superioridad enemiga. Las tropas
        estadounidenses avanzaron hacia el centro del país y en agosto de
        1847 llegaron al Valle de México y emprendieron el ataque contra la
        capital de la república.
        En los alrededores de la ciudad de México, en Padierna, Churubusco,
        Molino del Rey y Chapultepec, se libraron batallas en las que
        fue derrotado el ejército mexicano. Finalmente, el 14 de septiembre
        el ejército invasor izó su bandera en Palacio Nacional y permaneció
        en la ciudad hasta mediados del siguiente año.
        A lo largo de varios meses, algunos representantes mexicanos negociaron
        con un enviado estadounidense para acordar los términos
        de la paz; además de Nuevo México y California, Estados Unidos
        quería apoderarse de la península de Baja California y partes de
        Tamaulipas, Coahuila, Nuevo León, Chihuahua y Sonora, pero los
        negociadores mexicanos se opusieron.
        En febrero de 1848 se firmó el Tratado de Guadalupe-Hidalgo,
        mediante el cual México aceptó la pérdida de Nuevo México y
        California. Estados Unidos se comprometió a pagar una compensación
        de 15 millones de pesos.
        La derrota militar, la muerte de miles de soldados y la pérdida de
        la mitad de su territorio representaron un gran golpe para México.
        Durante los años siguientes el país vivió una etapa de gran desilusión
        y caos político.
    </string>
    <string name="batallapuebla">
        La Batalla de Puebla tuvo lugar el día 5 de mayo de 1862 en las inmediaciones
        de la ciudad de Puebla. Los bandos contendientes fueron los ejércitos de la
        República Mexicana, que estaban comandados por Ignacio Zaragoza, y
        el ejército del Segundo Imperio Francés, bajo las órdenes de Charles
        Ferdinand Latrille, conde de Lorencez. El resultado fue una victoria
        muy importante para el bando mexicano. Pero el éxito de esta conquista
        no logró su cometido final que era impedir la invasión de México por
        parte de tropas francesas sino que sólo retrasó el hecho.

        En mayo de 1861, el presidente Benito Juárez anunció la suspensión de
        los pagos de deuda la mexicana. Como consecuencia, los acreedores
        que eran Francia, Inglaterra y España firmaron la conocida Convención
        de Londres por la cual se comprometían enviar contingentes militares
        hacia el territorio mexicano con el fin hacer valer los derechos
        como acreedores. En diciembre del mismo año, llegaron al puerto de
        Veracruz los primeros militares mientras que en enero de 1862 arribaron
        las tropas inglesas y francesas. Una vez en el país, los representantes
        de los tres países acreedores enviaron un ultimátum al gobierno de México
        exigiéndole el pago de las deudas ya que de lo contrario invadirían el
        país. Juárez, al ver que la invasión era un riesgo evidente, solicitó
        negociar para llegar a un acuerdo amistoso al tiempo que derogó el decreto
        que llevó a los países acreedores a iniciar acciones militares. El presidente
        Juárez viendo la posibilidad de una invasión militar a la Ciudad de México
        ordenó la fortificación de Puebla al mismo tiempo que creó una nueva
        unidad militar conocida como Ejército de Oriente. Esta en un principio
        estuvo bajo las órdenes de José López Uraga pero debido a su mal desempeño
        el mando recayó en las manos del hasta entonces Ministro de Guerra, Zaragoza.
        Él tuvo la tarea de organizar las fuerzas, que sumaban unos 10.000 hombres,
        para repeler el ataque del ejército francés.

        El día 5 de marzo, a pesar que las negociaciones continuaban, llegó a Veracruz
        un contingente francés que bajo el mando de Latrille se dirigió hacia Tehuacán.
        A estas fuerzas, se le unieron las del general conservador Juan Nepomuceno
        Almonte, quien se autoproclamó "jefe supremo de la nación" y reunió tropas
        conservadoras para apoyar a los franceses. En abril del mismo año, España e
        Inglaterra al ver que Francia utilizaba como pretexto la deuda como forma
        de invadir México para adicionarlo como colonias rompieron la alianza con
        dicho país y otorgaron una moratoria al gobierno Juarista para el pago de la
        deuda y retiraron sus tropas del territorio mexicano.

        Cuando el general Zaragoza tuvo noticias acerca del avance francés, salió de
        Puebla con 4.000 soldados para hacer frente al enemigo quien ya sostenía
        algunas escaramuzas con guerrilleros que los hostigaban durante su camino.
        El día 28 de abril, tuvo lugar la primera batalla bélica del Ejército de Oriente.
        El enemigo era una columna de soldados franceses y este encuentro cuya victoria
        se decantó del lado mexicano sirvió para dar cierta experiencia a las tropas
        mexicanas. En esta batalla, conocida como Batalla de las Cumbres, fallecieron
        cerca de 500 franceses y 50 mexicanos. Luego de que el ejército mexicano se
        retiró los franceses tomaron el control del paso teniendo de esta manera
        aislado al centro de México.

        El día 2 de mayo de 1862 el ejército francés inició la travesía para tomar
        Puebla. Al conocer esto, Zaragoza llegó a Puebla para organizar la defensa
        repartiendo sus tropas por las calles desiertas de Puebla debido a que la
        mayoría de sus pobladores estaba de acuerdo y apoyaba la invasión de Francia.
    </string>

    <string name="campoyciudad">
        Durante la primera mitad del siglo xix, las ciudades de México eran
        pequeñas y poco pobladas; la mayor parte de la población vivía en
        áreas rurales y se dedicaba a labores agrícolas.
        Con el paso del tiempo, el cambio más importante en el campo fue el
        crecimiento gradual de las propiedades como ranchos y haciendas, que
        llegaron a tener gran extensión. Ante esto, muchas personas abandonaron
        sus lugares de origen para irse a vivir a estas propiedades.
        Otro aspecto que cambió y afectó la vida en el campo fue la leva
        o reclutamiento forzoso para el ejército. Debido a esta práctica, numerosos
        campesinos fueron obligados a dejar sus labores cotidianas
        para servir en las filas militares, lo cual causó la desintegración de
        familias y poblados.
        En las ciudades, la vida cambió poco a poco. En buena medida,
        las personas continuaron desempeñando los oficios y las actividades
        del Virreinato: la mayoría eran jornaleros, vendedores ambulantes,
        artesanos o trabajaban en el servicio doméstico; también había,
        en menor cantidad, empleados públicos, comerciantes, tenderos,
        funcionarios, militares, profesores, médicos, abogados, sacerdotes
        y monjas. Un fenómeno que comenzó a observarse en algunas ciudades
        fue el aumento de la población proveniente del campo, que
        desempeñaba diversos oficios, como aguadores, vendedores ambulantes
        o cargadores en los mercados; otros, debido a las circunstancias
        se veían obligados a convertirse en limosneros.
        En las ciudades e incluso en los pueblos más grandes del país circulaban
        periódicos y revistas, y la gente comentaba los asuntos del día,
        pues aunque sólo unos pocos sabían leer, no faltaba
        quien les leyera en voz alta las noticias. Además
        de las fiestas religiosas, también comenzaron a
        organizarse conmemoraciones cívicas, como el
        Grito de Independencia, que se celebró por primera
        vez el 16 de septiembre de 1812 en Huichapan,
        Hidalgo. No todos los niños asistían a la escuela,
        pues al igual que en el campo, la mayor parte ayudaba
        a sus padres en las labores cotidianas.
        Las ciudades eran pequeñas y en ellas se destacaban
        generalmente los templos, mercados y
        palacios de gobierno. También en esa época la población
        acudía a divertirse a las corridas de toros,
        jaripeos, o bien a las peleas de gallos. Asimismo
        era común ver a las personas divirtiéndose con
        juegos de azar.
        Por ese tiempo apareció el libro Ensayo político sobre el reino de
        la Nueva España, del alemán Alexander von Humboldt, que describía
        la situación de nuestro país en los ámbitos biológico, geográfico,
        económico y social. Este libro despertó gran interés en Europa por
        la riqueza cultural y natural de México, y ocasionó la visita continua
        de viajeros italianos, franceses, ingleses y alemanes.
    </string>
    <string name="caminobandidos">
        En el siglo xix la mayoría de las personas viajaba poco. Si acaso,
        visitaban de manera ocasional poblaciones cercanas, pero no era
        común que se trasladaran a lugares distantes. Los viajes entre una
        ciudad y otra podían durar varios días o incluso semanas; los caminos
        eran malos y los transportes incómodos, aunque se intentó
        mejorar las comunicaciones.
        Ya en 1832 un viajero escribió: “No hace todavía muchos años era
        necesario emplear dos días a caballo para ir de Puebla a México;
        ahora se sale en la diligencia a las seis de la mañana y se llega en la
        noche a buena hora”.
        Las personas debían usar aquellos caminos, ya fuera que viajaran
        a caballo o a pie, en diligencias tiradas por mulas, en sillas de mano o
        incluso en las espaldas de cargadores indígenas (como era costumbre
        en algunos estados del sureste). Las mercancías se transportaban en
        carretas o en mulas que conducían los arrieros. Por la noche, estos
        viajeros se hospedaban en posadas, mesones, en los portales de
        los pueblos o incluso a campo abierto.
        Sin embargo, algo peor que todas las incomodidades era la falta
        de seguridad, pues muchos caminos estaban llenos de bandidos.
        Con frecuencia, estos atacaban a los viajeros y los despojaban de sus
        pertenencias. En ese tiempo no había cuerpos de policía que vigilaran
        las rutas, lo cual facilitaba los robos. Además, muchas veces las
        bandas de asaltantes contaban con la protección de autoridades o
        jefes militares de algunas regiones.
        Los asaltos en los caminos fueron algo cotidiano durante gran
        parte del siglo xix, lo cual causó un grave daño al comercio y a las
        comunicaciones. El hecho de que entonces existieran tantos bandidos
        estaba relacionado con las pésimas condiciones económicas del
        país, pero también con la falta de autoridad, el desorden político y
        las frecuentes guerras de este periodo.
    </string>
    <string name="benitojuarez">
        En 1831 Benito Juárez fue elegido regidor del ayuntamiento de Oaxaca
        y, un año después, diputado al Congreso del Estado. Era éste el primer
        paso de una actividad que le llevaría a ser el máximo mandatario de
        la nación, aunque para ello debió ascender lentamente en el escalafón
        político, sortear dificultades sin cuento, padecer el exilio, sufrir
        la cárcel, encabezar una guerra civil y atraerse la ira de numerosos
        enemigos. La energía con que defendió los intereses que representaba
        le valió en 1846 ser diputado por Oaxaca ante el Congreso de la Unión.
        Un año más tarde fue designado gobernador de su estado natal, cargo
        en el que permaneció hasta 1852.

        Su oposición al tratado de Guadalupe-Hidalgo, por el que México perdió
        vastas zonas de su territorio en favor de Estados Unidos, encontró cauce
        en las filas liberales y en la defensa de un proyecto federalista.
        Sin embargo, los conservadores lograron una vez más hacerse con el
        poder en 1853, acaudillados por el general Antonio López de Santa Anna,
        y Juárez se vio obligado a exiliarse en Cuba. Al cabo de dos años regresó
        y se adhirió al plan de Ayutla, entre cuyos firmantes figuraban los generales
        Villarreal, Comonfort y Álvarez. Al triunfar el pronunciamiento fue designado
        consejero de Estado y, bajo la presidencia de Ignacio Comonfort (1855-1857),
        ministro de Justicia. Como tal promulgó una serie de leyes que restablecían
        las libertades de enseñanza, imprenta y trabajo y anulaban las prerrogativas
        del clero y el ejército.
    </string>
    <string name="liberalesconservadores">
       A mediados del siglo xix dos fuerzas políticas querían gobernar
        México; ambos grupos tenían ideas opuestas, en la mayoría de los
        casos, acerca de las medidas que debían adoptarse para mejorar la
        situación del país. Estos grupos eran los liberales y los conservadores,
        a los que se ha considerado como partidos políticos, sin que lo
        hayan sido formalmente.
        Las luchas entre ambos grupos provocaron que en este periodo
        hubiera constantes conflictos; esto causó la inestabilidad del país y
        afectó su economía y desarrollo.
        Los liberales pretendían que en México se estableciera una república democrática,
        libre de la influencia de la Iglesia, la cual se conformaría de tres poderes:
        legislativo, ejecutivo y judicial.
        Así como el establecimiento de derechos individuales, entre los que destacan la
        libertad de culto, la libertad de prensa y la educación laica para todo individuo,
        no importando su estatus social.
        Los conservadores creían que una monarquía constitucional era lo mejor para el país,
        la cual gobernaría con las viejas ideas del orden social español durante el virreinato,
        la Iglesia continuaría siendo pilar fundamental de la educación, la cual solo estaría
        destinada a gente con poder monetario, y entregando privilegios sólo a individuos con
        estatus social muy alto.

    </string>

    <string name="constitucion1">
        Una vez en el gobierno, los liberales propusieron una serie de reformas
        para transformar la situación y la economía del país y para
        restar fuerza a los grupos privilegiados.
        Las primeras leyes que promulgaron fueron: la Ley Juárez (1855),
        que quitó privilegios a los miembros de la Iglesia y del Ejército y estableció
        la igualdad de todos los ciudadanos ante la ley; la Ley Lerdo
        (1856), que buscaba propiciar el progreso económico poniendo en
        circulación bienes y capitales de las corporaciones civiles y eclesiásticas;
        la Ley Iglesias (1857), que reguló el cobro de los servicios
        realizados por la Iglesia católica, como bautismos, entierros y matrimonios,
        entre otros, para que no se afectara a la gente sin recursos.
        Al mismo tiempo, los liberales convocaron a un congreso constituyente
        para elaborar lo que hoy conocemos como la Constitución
        de 1857. Tenía un carácter federal y muchos de sus artículos buscaban
        modernizar el país.
        Sin embargo, en el partido conservador, algunos miembros de
        la Iglesia católica, militares y terratenientes, se opusieron a esta legislación
        porque afectaba los privilegios que tenían desde la época
        virreinal; por ejemplo, antes de la promulgación de estas leyes, si un
        sacerdote o militar cometía algún delito no podía ser juzgado por la
        ley, porque contaba con fuero. Esta situación de inconformidad daría
        origen a una nueva guerra: los conservadores se alzaron contra
        el gobierno y buscaron el apoyo de un país extranjero para evitar la
        aplicación de las nuevas leyes.
        A continuación te presentamos algunas disposiciones de la
        Constitución Federal de 1857.

        Todos los ciudadanos son iguales ante la ley y se prohíbe la
        esclavitud.

        La enseñanza en México es libre.

        En México hay libertad de expresión, de organización, para que
        cada persona se dedique al trabajo que más le guste o convenga.

        Ninguna persona o grupo puede tener privilegios que afecten al
        resto de la población.

        Están prohibidos los castigos corporales de cualquier especie.

        Todo trabajo debe ser remunerado (pagado).

        Se prohíbe a las corporaciones civiles y eclesiásticas
        tener o administrar propiedades
        urbanas y rurales, como casas, haciendas o
        tierras de cultivo.

        En las faltas temporales del presidente de la
        República, y en su ausencia absoluta, mientras
        se elige un sustituto, tomará el poder el
        presidente de la Suprema Corte de Justicia.
    </string>
    <string name="guerrareforma">
        La guerra de Reforma, también llamada guerra de los Tres Años, se
        inició en 1858, cuando Félix Zuloaga se rebeló contra el gobierno liberal
        mediante el Plan de Tacubaya, que desconocía la Constitución
        y convocaba a elaborar una nueva.
        El principal motivo de este conflicto fue que el grupo conservador,
        la Iglesia católica y gran parte del Ejército rechazaban la
        Constitución porque afectaba sus fueros y propiedades. Por ello,
        los conservadores lucharon para defender sus privilegios y los de la
        Iglesia. Por otro lado, los liberales defendían el cumplimiento de
        la Constitución.
        Tras el estallido de la guerra el presidente Ignacio Comonfort
        se vio obligado a dejar el país. De acuerdo con lo establecido en
        la Constitución, lo sustituyó el presidente de la Suprema Corte de
        Justicia, Benito Juárez. Por su parte, los conservadores se apoderaron
        de la capital y nombraron presidente a Félix Zuloaga.
        De esta forma, el país contó con dos presidentes: Félix Zuloaga,
        por el bando conservador, quien ubicó su sede de gobierno en la
        ciudad de México, y Benito Juárez, del lado liberal, quien gobernó
        desde Veracruz.
        La guerra de Reforma dividió a la población en dos bandos.
        Durante la lucha, ambos ejércitos recurrieron a la leva o reclutamiento
        forzoso para engrosar sus filas. Esta lucha fue la más brutal
        de todas las guerras que el país vivió durante el siglo xix.
        Finalmente, los liberales vencieron, y en 1861, Benito Juárez hizo
        su entrada triunfal a la ciudad de México para establecer su gobierno.
        Durante la guerra, el gobierno de Juárez promulgó las llamadas
        Leyes de Reforma con el propósito de limitar aún más la influencia
        de la Iglesia católica.
        A continuación se presenta un resumen del contenido de dichas
        leyes.

        Las propiedades de la Iglesia pasarían a ser bienes de la nación.

        Los nacimientos, matrimonios y muertes sólo podría reconocerlos
        el Registro Civil.

        El gobierno administraría hospitales, cementerios y establecimientos
        de beneficencia sin la intervención de la Iglesia.

        Se establecía la libertad de culto, la cual garantizaba que cada persona
        pudiera elegir su religión.

        Estas leyes resultaron muy importantes y sus ideas prevalecen
        hasta nuestros días; por ejemplo, gracias a ellas los mexicanos podemos
        elegir la religión que mejor nos parezca o ninguna. Además,
        gracias al Registro Civil el gobierno puede llevar un control de la
        población; desde nuestro nacimiento queda un registro de quiénes
        somos, de dónde venimos y nos identifica ante los demás.
    </string>
    <string name="situacioneconomica">
        La situación económica de México empeoró después de la guerra
        de Reforma. El campo y la minería estaban abandonados, el comercio
        interior y exterior había decaído, y no se recibían suficientes
        impuestos. Por todo esto, el gobierno no tenía dinero para cubrir
        sus gastos e invertir en la mejora de caminos y puertos. Además,
        debido a las constantes luchas, el ejército había crecido y los gastos
        para mantenerlo eran enormes. Así, una de las medidas que adoptaron
        los diferentes gobiernos desde la Independencia fue recurrir
        a préstamos, que incrementaron la deuda externa del país debido a
        los intereses tan elevados.
        Ante la falta de recursos, Juárez decidió suspender el pago de la
        deuda que se tenía con Inglaterra, Francia y España, aunque prometió
        volver a pagar en cuanto fuera posible. En respuesta, estos países
        bloquearon los puertos del Golfo de México para afectar el intercambio
        comercial y exigir la liquidación de su deuda.
        Juárez negoció con España e Inglaterra el retiro de sus ejércitos,
        con la promesa de que reiniciaría el pago de la deuda en cuanto la
        situación del país lo permitiera. Sin embargo, Francia no aceptó e
        inició la intervención militar.
    </string>
    <string name="restauracionrepublica">
        En julio de 1867, la capital de México recibió a
        Juárez, que regresaba triunfante luego de la derrota
        del Imperio. Con esta victoria se restableció
        la República, por lo que al periodo entre 1867 y
        1876 se le conoce como República Restaurada o
        Triunfo de la República.
        A consecuencia de tantos años de lucha, al
        restaurarse la República el país enfrentaba dificultades
        en el ámbito político: el partido liberal se
        dividió porque una parte de este grupo se oponía a
        la reelección presidencial de Benito Juárez.
        Al término de la guerra, Juárez restableció su
        gabinete con civiles; algunos militares que habían
        participado durante la guerra contra el Imperio
        (entre ellos Porfirio Díaz) protestaron por no haber
        sido incluidos en el gobierno.
        Además, había un conflicto entre el centro del
        país y el resto de las regiones debido a que, durante
        la guerra, los jefes militares controlaban las actividades
        económicas de algunas regiones y se apropiaban
        de sus recursos. Juárez trató de quitarles
        este poder, lo que provocó su descontento.
        La difícil situación económica se agravó; la carencia
        de recursos fue uno de los principales problemas
        de la República Restaurada. Benito Juárez
        y su sucesor en la presidencia, Sebastián Lerdo
        de Tejada, sabían que el país necesitaba impulsar
        su economía, reactivar la producción agrícola,
        fomentar la industria, construir ferrocarriles y
        poblar las regiones que no estaban habitadas.
        Por ello se enfocaron en reorganizar la hacienda
        pública, con la idea de conseguir los recursos
        necesarios para mejorar la situación del país. Pero,
        finalmente, no pudieron realizar sus planes debido
        a la falta de recursos, a las rebeliones de campesinos
        que habían sido despojados de sus tierras, a la
        inseguridad en sus caminos y a las sublevaciones
        de algunos jefes militares.

    </string>

    <!-- La Revolución Mexicana  -->
    <string name="porfiriato">
        Porfirio Díaz fue elegido presidente y asumió el cargo en 1877.
        Los primeros años de su gobierno fueron de ajustes y búsqueda
        de la paz. Consiguió aliarse con más grupos y fortalecer su poder
        mediante la conciliación; por ejemplo, pactó con los caciques
        regionales y puso a sus hombres de confianza al mando del ejército.
        También trató de unificar a los liberales y reconciliar al gobierno
        con la Iglesia y los conservadores.
        El primer periodo presidencial de Díaz duró hasta 1880; el general
        Manuel González, quien le siguió en el cargo, era su amigo
        cercano. Durante su gobierno continuó la reorganización del país:
        se construyeron vías férreas, se creó el Banco Nacional de México y,
        además, se reabrió el Colegio Militar. También se firmó el Tratado
        de Límites con Guatemala, se estableció la primera fábrica de armas
        en el país y se fortalecieron las relaciones diplomáticas con Estados
        Unidos y Europa.
        En 1884, el general Díaz volvió a ocupar la
        presidencia. Las acciones que emprendió le permitieron
        fortalecer su poder y mantener la estabilidad.
        Contó con el apoyo de políticos, militares,
        inversionistas, terratenientes y de la clase media,
        quienes consideraban que debía permanecer en el
        gobierno para mantener el orden y el crecimiento
        económico.
        En los siguientes años, Díaz se reeligió cinco
        veces consecutivas. Su gobierno se convirtió en
        una dictadura porque eliminó las libertades políticas,
        censuró a la prensa, reprimió las protestas
        sociales, impidió que se llevaran a cabo elecciones
        libres, e impuso a los gobernadores de los estados;
        además, las instituciones de justicia y el Poder
        Legislativo obedecían sus órdenes. Esta etapa de
        la historia de México se conoce como Porfiriato.

        En el área económica, Porfirio Díaz buscó atraer inversiones extranjeras,
        para lo cual ofreció a los empresarios facilidades y ventajas
        para hacer negocios en México.
        La minería, la electricidad, el petróleo, la construcción de ferrocarriles,
        la producción de hilados y tejidos, las actividades bancarias
        y en general las comunicaciones (teléfonos, telégrafos y puertos)
        fueron las principales actividades económicas de la época, que
        atrajeron inversiones de empresarios de Estados Unidos, Francia,
        Alemania e Inglaterra.
        Gracias a las inversiones, tanto extranjeras como nacionales, se
        reactivó el comercio, se estimuló el crecimiento de las ciudades,
        se generó empleo y se impulsó la producción agrícola; esto permitió
        que mejoraran las condiciones de vida de la clase media y de los profesionistas.
        No obstante, los beneficios de esta prosperidad no llegaron
        a los otros sectores de la población, como campesinos, obreros,
        artesanos, jornaleros, pequeños comerciantes e indígenas.
        A fines del siglo xix empezó un proceso de modernización
        en nuestro país, debido al cual la
        vida en algunas ciudades tuvo cambios notables;
        en general, la tecnología transformó la vida y el
        paisaje de diversas regiones del país. Por ejemplo,
        se construyeron numerosas vías ferroviarias, lo
        que ayudó a la integración y al fortalecimiento
        económico de diferentes zonas del país, pues los
        viajes en tren resultaron más rápidos, cómodos
        y seguros. También se introdujeron otros transportes
        como el automóvil, el tranvía eléctrico y la
        bicicleta, que permitieron mejorar el traslado de
        personas y sustituyeron las carretas y los tranvías
        tirados por mulas.
        Las comunicaciones y otros avances tecnológicos
        modificaron la vida de los mexicanos. Con la
        generación y el uso de la electricidad se favoreció
        una actividad nocturna más intensa en las ciudades.
        Por ejemplo, el cinematógrafo ofreció nuevos
        espacios de diversión y esparcimiento a la sociedad; la cámara fotográfica
        representó un medio para perpetuar escenas cotidianas y
        personajes de la época, y los teléfonos se volvieron el contacto entre
        los comercios y las familias adineradas que tenían acceso a este medio
        de comunicación.
        Sin embargo, la introducción de estos avances hizo más evidentes
        las desigualdades sociales en el país y el crecimiento económico fue
        sólo para unos cuantos. Las ciudades fueron el escenario en donde
        se podían observar con claridad los enormes contrastes entre ricos
        y pobres.
        Tanto en el campo como en las fábricas, la jornada de los obreros
        y peones era de 12 a 15 horas diarias y recibían un salario que no alcanzaba
        para cubrir sus necesidades básicas. Con frecuencia se les
        pagaba con vales, en lugar de dinero, para comprar en las tiendas de
        raya, que pertenecían a las propias haciendas y donde se vendían
        a costos muy altos los alimentos básicos; esta forma de compra los
        obligaba a solicitar préstamos por adelantado, que muchas veces
        los endeudaba de por vida; además, en las haciendas frecuentemente
        eran maltratados. Esta explotación era posible porque no
        existían leyes que protegieran a los trabajadores. Los mejores puestos
        eran para los extranjeros y se dejaba de lado a los trabajadores
        mexicanos.
        Ante esta situación, los obreros se organizaron en sindicatos
        y asociaciones para defender sus derechos. Utilizaron la huelga
        como recurso para exigir mejores condiciones de trabajo, pero
        estos movimientos fueron reprimidos por el gobierno porfirista.
        Entre las huelgas más importantes destacaron la de los mineros de
        Cananea, Sonora, en 1906, y la de la fábrica textil de Río Blanco,
        Veracruz, en 1907.
    </string>
    <string name="antecedentesrevolucion">
        Bajo el lema “Baja política y mucha administración” el gobierno porfirista
        únicamente se enfocó en el progreso material basado en el capital extranjero.
        Es cierto, México nunca había vivido un crecimiento económico tan alto como
        en el porfiriato; sin embargo, dicho esquema ignoraba por completo a la
        masa trabajadora. De esta forma, la riqueza nacional fue adquirida por
        empresas estadounidenses y europeas. Los ferrocarriles, las minas de plata
        y la riqueza forestal eran controlados por franceses, españoles y alemanes.
        El enorme latifundismo que se veía fue una de las causas de la Revolución Mexicana.
        El país era mayoritariamente agrario. En aquella época, la población nacional era de
        alrededor de 15 millones de habitantes, de los cuales 12 millones vivían en zonas
        rurales. De acuerdo con el censo de 1910 había 840 hacendados que poseían 97% de
        los terrenos cultivables; el resto era repartido entre 411 096 agricultores y más
        de 3 millones de jornaleros.
        La estabilidad económica que se vivió en aquella época fue posible gracias a la
        explotación de recursos, incluyendo la mano de obra. No existía protección legal
        para los obreros y campesinos, y las huelgas estaban prohibidas.
        También existía un amplio descontento entre los campesinos debido al despojo de tierras,
        el cual fue aplicado desde 1883, cuando comenzó a aplicarse la ley de deslinde y
        colonización de tierras baldías. Por otra parte, existía una gran brecha entre las clases
        más altas y las más bajas. En los rangos más altos se encontraban los latifundistas,
        políticos, el alto clero y los empresarios; seguidos por algunos burgueses y, por último,
        los campesinos y obreros, quienes recibían pagos miserables (75 centavos, en promedio) por
        más de 12 horas de trabajo.
    </string>
    <string name="emilianozapata">
        Mejor conocido como “El Caudillo del Sur”, fue uno de los símbolos más importantes
        de la resistencia campesina en México, estuvo al mando del Ejército Libertador del
        Sur, sus principales ideales giraron alrededor de la justicia social, libertad,
        igualdad, democracia social, respeto a las comunidades indígenas, campesinas y obreras.
        A la edad de nueve años, Emiliano Zapata queda impactado al presenciar un despojo de
        campesinos por parte de grandes hacendados de la zona, cuestionado Gabriel por su hijo,
        le dice que no se puede hacer nada, a lo que Emiliano responde: “¿No se puede? Pues
        cuando sea grande, haré que se las devuelvan”. A la edad de 30 años, se convirtió
        en dirigente agrario de Morelos, donde empezó a analizar documentos que acreditaban
        los derechos de propiedad de los pueblos sobre sus tierras, los cuales habían sido
        negados por las Leyes de Reforma y participa en reuniones celebradas en Villa de
        Ayala, que después se convertirían en el Plan de Ayala, que suponía una reforma
        agraria radical, “La tierra es de quien la trabaja”. Al proclamarse el Plan de San Luis,
        que marcaba el inicio de la Revolución, a Zapata le llama la atención el Artículo Tercero,
        que ofrecía la restitución de las tierras a sus legítimos propietarios; es así que
        entra en pláticas para la toma de armas junto con Pablo Torres Burgos, Rafael
        Merino y cerca de 60 campesinos. Fue el 10 de abril de 1919 que Zapata fue engañado
        por Jesús Guajardo, haciéndolo creer que estaba descontento con Carranza y que
        quería unirse a él, ofrecerle armamento y municiones para continuar con su lucha.
        Así, en la Hacienda de Chinameca, Morelos, al cruzar el dintel, tiradores escondidos
        en las azoteas, abrieron fuego contra Zapata y su escolta de cien hombres.

    </string>
    <string name="revolucionmexicana">
        Hacia finales del siglo xix y principios del xx se formaron distintos
        grupos políticos que exigieron elecciones democráticas. Asimismo
        se fundaron periódicos opositores al gobierno, como El Hijo del
        Ahuizote en 1885, El Demócrata en 1893, Regeneración en 1900 y
        Excélsior en 1917.
        En 1908, Porfirio Díaz concedió una entrevista al periodista estadounidense
        James Creelman, en la cual afirmó que no pensaba
        competir en las siguientes elecciones presidenciales, pues consideraba
        que México estaba listo para gobernarse democráticamente.
        Pero en realidad Díaz no tenía la intención de abandonar el poder.
        A fines de 1908, Francisco I. Madero publicó el libro La sucesión
        presidencial en 1910, en el cual propuso crear un partido político
        que se opusiera a la reelección de Díaz. Al año siguiente, fundó el
        Partido Nacional Antirreeleccionista que lo postuló a la presidencia
        de la República. Como candidato, viajó por el país para dar a conocer
        sus ideas políticas, destacando entre ellas su empeño en convertir
        a México en un país democrático, gobernado por la ley y donde los
        distintos grupos sociales vivieran en armonía.
        Madero obtuvo gran apoyo durante su campaña electoral. Esto
        alarmó a Díaz, quien ordenó encarcelarlo bajo el cargo de sublevar
        a la población y de ultrajar a las autoridades. De este modo, las
        elecciones se realizaron mientras Madero se hallaba preso. Como
        se impidió el ejercicio del voto libre, Porfirio Díaz volvió a ganar
        la presidencia. Madero logró escapar y protestó por esta situación
        mediante el Plan de San Luis, el cual convocaba a la población a levantarse
        en armas contra el gobierno.
        Su llamado encontró respuesta en diversas regiones del país: en
        Chihuahua, con Francisco Villa y Pascual Orozco; en Puebla, con
        los hermanos Aquiles, Máximo y Carmen Serdán, y en Morelos,
        con Emiliano Zapata. Para principios de 1911, los levantamientos
        se extendieron exitosamente por diferentes regiones. En mayo, el
        general Díaz renunció a la presidencia y abandonó el país, quedando
        como presidente interino Francisco León de la Barra, quien organizó
        elecciones libres en las que resultó triunfador Francisco I. Madero,
        quien gobernó junto con el vicepresidente José María Pino Suárez.
        Madero trató de gobernar con apego a la ley y respetando las
        libertades democráticas, sin embargo, enfrentó graves problemas.
        Algunos de sus partidarios esperaban respuestas inmediatas a las
        demandas sociales, y al no obtenerlas se alzaron en armas nuevamente,
        como fue el caso de Emiliano Zapata. Por otra parte, ni los
        antiguos porfiristas ni los empresarios extranjeros favorecidos por
        Díaz veían con buenos ojos al nuevo presidente.
        En febrero de 1913, un grupo de militares, apoyado por el embajador
        de Estados Unidos, se rebeló contra el gobierno en la ciudad
        de México. Este episodio fue conocido como la Decena Trágica,
        porque en los diez días que duraron los combates hubo muchos
        muertos. Madero y el vicepresidente José María Pino Suárez fueron
        asesinados por órdenes del general Victoriano Huerta, quien usurpó
        la presidencia.
        Ante este hecho, Venustiano Carranza, gobernador de Coahuila,
        elaboró el Plan de Guadalupe, en el que desconocía a Victoriano
        Huerta como presidente y se autonombraba primer jefe del
        Ejército Constitucionalista, llamado así porque el plan exigía el
        respeto a la Constitución.
        Durante la Revolución, en distintas partes del país se levantaron en
        armas grupos revolucionarios con diferentes proyectos políticos.
        Las fracciones se organizaron en torno a caudillos como Emiliano
        Zapata, Venustiano Carranza, Francisco Villa y Álvaro Obregón.
        Algunos de ellos elaboraron documentos en los que plasmaron sus
        demandas.
        Con el Plan de Ayala, el movimiento zapatista expresaba las demandas
        de los campesinos que habían sido despojados por los hacendados
        porfiristas, por lo que los peones, los jornaleros y otros
        trabajadores del campo del centro y sur del país se unieron a dicho
        movimiento.
        El movimiento villista representó los anhelos y las necesidades
        de los campesinos en el norte del país, quienes reclamaban tierras
        para trabajar. Villa elaboró la Ley General Agraria, en la que destacaba
        la reducción de las grandes propiedades territoriales a límites
        justos, distribuyendo equitativamente las tierras excedentes.
        Venustiano Carranza fue gobernador de Coahuila durante el gobierno
        de Francisco I. Madero y a la muerte de éste se convirtió en
        el principal líder revolucionario. En septiembre de 1916, Carranza
        convocó un congreso constituyente en Querétaro que elaboró y promulgó
        una nueva constitución para impulsar la industria y favorecer
        la educación.
        Álvaro Obregón apoyó a Carranza y se sumó al Ejército
        Constitucionalista, pues coincidía con él en la idea de hacer de
        México un país próspero y moderno.
        Cuando Victoriano Huerta usurpó la presidencia,
        Venustiano Carranza lo desconoció y se
        levantó en armas. Lo mismo hicieron los ejércitos
        de Obregón, Villa y Zapata. Además Estados
        Unidos se negó a reconocer su gobierno. Ante
        esto, en agosto de 1914, Huerta dejó el país y
        Carranza entró triunfante a la ciudad de México.
        Carranza ocupó de manera interina la presidencia,
        pero se enfrentó con muchos revolucionarios,
        entre ellos Zapata y Villa, quienes no estuvieron de
        acuerdo con él porque pensaban que no se identificaba
        con los intereses del campesinado. Los jefes
        revolucionarios se reunieron en Aguascalientes y
        nombraron presidente a Eulalio Gutiérrez.
        Así, los revolucionarios quedaron divididos en
        dos bandos: por un lado los carrancistas, y por otro los villistas y zapatistas.
        En el bando carrancista, el general Álvaro Obregón dirigió
        con gran éxito el Ejército Constitucionalista. Bajo su mando las tropas
        de Carranza lograron victorias decisivas sobre sus adversarios
        en 1915.
    </string>
    <string name="constitucion2">
        Después de la victoria del bando constitucionalista sobre Villa y
        Zapata, Carranza convocó a un congreso en Querétaro con el propósito
        de reformar la Constitución del país. Una nueva propuesta de
        constitución se promulgó el 5 de febrero de 1917 y es la que actualmente
        nos rige.
        Esta nueva constitución federal retomó los principios liberales
        plasmados en la de 1857 e incorporó principios nacionalistas y
        demandas sociales por las que el pueblo había luchado durante la
        Revolución.
        La Constitución ha sido reformada para adaptarla a los cambios
        de los tiempos, pero sus principios básicos siguen vigentes.
        Garantiza la igualdad ante la ley de todos los ciudadanos, las libertades
        de reunión, expresión y tránsito, así como otros derechos fundamentales.
        Algunos de estos principios se muestran a continuación.

        Artículo 3. Establece que la educación que imparta el Estado
        será gratuita, laica y obligatoria.

        Artículo 27. Establece que las tierras, montes, aguas y productos
        del subsuelo pertenecen a la nación. Con este artículo se reafirmaba
        el aspecto social de la propiedad. Así se sentaron las bases
        del reparto agrario y la expropiación del petróleo.

        Artículo 123. Establece las relaciones obrero-patronales: la jornada
        laboral de ocho horas, el derecho a la seguridad y a la asistencia
        social, el derecho a huelga, la igualdad de oportunidades
        en el trabajo para todos los ciudadanos.
    </string>
    <string name="culturarevolucionaria">
        Durante la lucha revolucionaria participaron miles de personas,
        hombres, mujeres y niños, de diferentes grupos sociales. La mayoría
        fueron indígenas, campesinos, rancheros, obreros y empleados,
        entre otros.
        La Revolución modificó la vida de las personas, sus valores y
        expresiones culturales. La violencia, los continuos traslados a otras
        regiones, las penurias de la guerra, el hambre y la pobreza desarraigaron
        a familias enteras propiciando, en medio de la guerra y
        de los ejércitos federales y revolucionarios, un amplio intercambio
        cultural.
        La música fue parte de la cotidianidad popular. Los ejércitos pasaban
        largas horas vigilando y en espera de un posible ataque, pero
        a ratos y para entretenerse entonaban canciones o corridos, que
        contaban las hazañas e historias de los personajes o caudillos
        revolucionarios.
        Con el tiempo, la Revolución pasó a formar parte de la cultura
        nacional, influyendo en expresiones artísticas como la música, la
        pintura, la escultura, la literatura y el cine.
        Las haciendas eran grandes propiedades en las que se cultivaba y se
        criaba el ganado. En ellas se cosechaban productos como caña de
        azúcar, tabaco, henequén, cereales y algodón; y se elaboraban bebidas
        como mezcal y pulque.
        Había haciendas que, por su extensión, ejercieron influencia en
        los poblados cercanos y también en otros estados del país. De la
        gente que trabajaba en las haciendas, algunos laboraban de manera
        temporal pero la gran mayoría vivía allí mismo.
        Muchos hacendados no siempre podían ocuparse del manejo
        directo de la hacienda, por lo que un administrador se hacía cargo.
        Con frecuencia, los dueños se ausentaban durante largas temporadas
        porque vivían en las ciudades; sólo pasaban temporadas cortas
        en ellas, sobre todo para el descanso, la diversión o alguna celebración
        o fiesta religiosa. Por lo general, cada hacienda tenía una capilla,
        una tienda de raya, un almacén, una escuela, una cárcel, una
        troje o lugar en donde se guardaban los granos; los jacales donde
        vivían los peones y la casa grande, que tenía todas las comodidades
        como luz eléctrica, baños, salas espaciosas e incluso
        salones de billar.
        La tienda de raya, muy importante en la hacienda,
        era el lugar donde se vendían productos
        básicos como jabón, maíz, frijol, aguardiente y
        otros. Normalmente, los productos se vendían
        a precios más altos que en los mercados. El jornal o
        salario se pagaba con esos artículos y en pocas
        ocasiones con dinero. El administrador llevaba el
        registro de las compras y las deudas, que en algunos
        lugares heredaban los hijos en caso de que sus
        padres murieran, por lo que nunca terminaban
        de pagar.
        Entre las personas que trabajaban en las haciendas
        estaban los administradores, los capataces
        y los peones. La vida en las haciendas tenía contrastes,
        pero la mayoría de los trabajadores vivían
        en situación precaria.

    </string>


    <string name="title_activity_tema">TemaActivity</string>

    <string name="action_settings">Ruinas arqueologicas</string>
    <string name="fechas_importantes">Fechas importantes</string>

    <string name="title_activity_navegacion">Navegacion</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
</resources>